<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ar000018" xml:lang="es">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Los invertidos</title>
        <title type="sub">Drama realista en 3 actos, en prosa</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>José</forename>
            <surname>González Castillo</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q5940098</idno>
        </author>
        <editor xml:id="lv">
          <forename>Laura</forename>
          <surname>Volkind</surname>
        </editor>
        <editor xml:id="gdr">
          <forename>Gimena</forename>
          <nameLink>del</nameLink>
          <surname>Rio Riande</surname>
        </editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org/</idno>
        <publisher xml:id="hdlab">HD LAB, IIBICRIT/CONICET</publisher>
        <idno type="URL">https://hdlab.space/</idno>
        <publisher xml:id="rosDH">Digital Humanities, Universität Rostock</publisher>
        <idno type="URL"
          >https://www.germanistik.uni-rostock.de/forschung/digital-humanities/rosdh/</idno>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/share-your-work/public-domain/cc0/"
            >CC0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <ref target="https://inteatro.ar/editorial/antologia-de-obras-de-teatro-argentino-2"
            >Antología de obras de teatro argentino</ref>
          <availability status="free">
            <p>No specific license.</p>
          </availability>
        </bibl>
        <bibl type="originalSource">
          <author><forename>José</forename>
            <surname>Gónzalez Castillo</surname></author>: <title level="a">Los invertidos. Drama
            realista en 3 actos, en prosa</title>. En: <editor><surname>Seibel</surname>,
              <forename>Beatriz</forename></editor>. <title level="m">Antología de obras de teatro
            argentino. Desde sus orígenes a la actualidad.</title>
          <biblScope unit="volume">Tomo 11 (1913–1916). Obras del siglo XX: 2° década –
            III.</biblScope>
          <pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>: <publisher>Instituto Nacional del Teatro</publisher>,
            <date>2017</date>, pp. <biblScope unit="page" from="157" to="226">157–226</biblScope>.
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="benito" sex="MALE">
            <persName>Benito</persName>
          </person>
          <person xml:id="clara" sex="FEMALE">
            <persName>Clara</persName>
          </person>
          <person xml:id="julian" sex="MALE">
            <persName>Julián</persName>
          </person>
          <person xml:id="lola" sex="FEMALE">
            <persName>Lola</persName>
          </person>
          <person xml:id="emilio" sex="MALE">
            <persName>Emilio</persName>
          </person>
          <person xml:id="florez" sex="MALE">
            <persName>Flórez</persName>
          </person>
          <person xml:id="perez" sex="MALE">
            <persName>Pérez</persName>
          </person>
          <person xml:id="fernandez" sex="MALE">
            <persName>Fernández</persName>
          </person>
          <person xml:id="petrona" sex="FEMALE">
            <persName>Petrona</persName>
          </person>
          <person xml:id="juanita" sex="FEMALE">
            <persName>Juanita</persName>
          </person>
          <person xml:id="princesa" sex="FEMALE">
            <persName>Princesa</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term source="wikidata" type="genreTitle">Drama</term>
          <term source="gonzalezCastillo" type="genreTitle">drama realista</term>
          <!-- El autor en la introducción, habla justamente sobre el realismo
            "el realismo no es otra cosa que el sistema de la realidad aplicado
            en este caso a una obra de arte. Puede haber realismo. 
            Por lo demás, es una obra de pura espiritualidad, puesto que “lo real” 
            es tan solo la concepción personal y singular de cada observador. 
            No sabemos qué es la realidad ni la verdad, desde que el poder perceptivo
            difiere de acuerdo con el temperamento, la condición intelectual 
            y moral del filósofo o del escritor. De manera, pues, que condenar 
            el realismo, así como lo hace el señor abogado informante, que no 
            parece entender mucho de cuestiones de arte, equivale a rechazar 
            en bloque toda la literatura que, desde Balzac a nuestros días, 
            reacciona contra el falso sentimentalismo romántico de 1830. 
            En cualquier caso, sería para mi un honor ser rechazado precisamente 
            por realista y por un abogado que adolece el defecto de ignorar 
            lo que es el realismo." 
           -->
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q44092605</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2025-10-04" who="#lv">initial encoding in ezdrama and DraCor</change>
        <change when="2025-12-27" who="#gdr">revision of file</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="premiere" when="1914">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation name="wikidata" active="https://dracor.org/entity/ar000018"
        passive="http://www.wikidata.org/entity/Q137599301"/>
      <relation name="teatrar" active="https://dracor.org/entity/ar000018"
        passive="https://hdlab.space/teatrar/obras/0124.html"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <pb n="159"/>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Los invertidos</titlePart>
          <titlePart type="sub">Drama realista en 3 actos, en prosa</titlePart>
        </docTitle>
        <docAuthor>José González Castillo</docAuthor>
        <note type="editor">Estrenado por la compañía de Teatro Libre Podestá - Ballerini, en el
          Teatro Nacional la noche del 12 de septiembre de 1914 y prohibido por la Intendencia
          Municipal a la novena representación.</note>
      </titlePage>
      <!-- Incluí aquí la introducción que el autor realizó a la obra y la prohibición municipal-->
      <div type="prologue">
        <p>Dos palabras</p>
        <p>Según una estadística demográfica del doctor Francisco Latzina, publicada en 1905, a raíz
          del censo de la capital, había en esa fecha, y en Buenos Aires solamente, “diez mil
          invertidos”, de todas las condiciones sociales.</p>
        <p>Como se comprenderá, esa cifra entraña una amenaza gravísima y un peligro constante para
          la salud moral y física de nuestra sociedad.</p>
        <p>Evitar ese peligro, combatiendo el nefasto y repugnante vicio por todos los medios
          posibles es hacer obra buena y moralizadora, y ninguno mejor que aquel que sea capaz de
          inspirar asco y odio por una aberración que, hasta ahora, solo nos inspiraba desprecio o
          lástima…</p>
        <p>Eso es lo que se ha pretendido hacer, modestamente, en los límites reducidos de la obra
          que acaba de representarse.</p>
        <p>(Palabras del autor al público la noche del estreno)</p>
        <p>Probición municipal</p>
        <p>El intendente municipal, no obstante el informe del inspector general señor Pablo Lazcano
          y la opinión de los inspectores García Videla y Antonio Lamberti, enteramente favorables a
          la obra, prohibió la representación de Los invertidos, cuando llevaba ocho repeticiones y
            <pb n="160"/> por consejo del secretario de Higiene Dr. Ghigliani y del inspector Sr.
          Blamen Lafont.</p>
        <p>Pedida por el autor la revocatoria de ese decreto, o, en subsidio, la apelación para ante
          el Concejo Deliberante, el señor Anchorena negó ambos recursos, obligando, en consecuencia
          al autor, a presentarse de hecho ante el Concejo con el escrito que se reproduce a
          continuación:</p>
        <p>Honorable Concejo Deliberante:</p>
        <p>José González Castillo, autor de “Los invertidos”, ante V. H. como mejor proceda
          digo:</p>
        <p>I</p>
        <p>Que el día 19 de septiembre el intendente municipal comunicó al Teatro Nacional
          (Corrientes) una resolución por la que se prohibía la representación de mi drama en tres
          actos, <emph rend="italic">Los invertidos</emph>. Haciendo uso de las facultades que me
          confiere la ley pedí al señor intendente municipal, dentro del término pertinente, la
          revocatoria de semejante resolución y en caso subsidiario me concediera recurso de
          apelación ante el Honorable Concejo Deliberante, fundando mi derecho sintéticamente
          en:</p>
        <p>1º que el intendente municipal no está facultado para prohibir la representación de una
          obra por ninguna ordenanza municipal;</p>
        <p>2º que mi obra es francamente moralizadora y persigue un alto objeto de mejoramiento
          social, sin atentar contra las buenas costumbres ni contra la moral media de la
          sociedad;</p>
        <p>3º que el intendente municipal no está autorizado por ninguna ley para erigirse en juez y
          árbitro de las cuestiones artísticas;</p>
        <p>4º que Los <emph rend="italic">invertidos</emph> fue aplaudida por la crítica de la
          prensa metropolitana, la cual interpretó sinceramente su fondo de pedagogía social;</p>
        <pb n="161"/>
        <p>5º. que algunos inspectores municipales como el señor Lazcano, informaron favorablemente
          respecto de Los invertidos, como puede advertirse en el correspondiente expediente
          administrativo.</p>
        <p>Ahora bien, Honorable Concejo:</p>
        <p>El intendente municipal ha confirmado su resolución y me ha negado el recurso de
          apelación ante el Honorable Concejo.</p>
        <p>En consecuencia, vengo a pedir a V. H. se aboque de hecho el conocimiento del expediente
          administrativo y me ampare en el derecho de poder representar mi drama contra lo resuelto,
          en manera tan injusta y arbitraria, por el señor intendente municipal.</p>
        <p>Fundo mi petición en los argumentos expuestos en la solicitud de apelación, que
          reproduzco íntegramente ante V. H. amén de las siguientes consideraciones.</p>
        <p>II</p>
        <p>Mi obra “Los invertidos” no cae dentro de la sanción establecida por el art. 198 de la
          ordenanza municipal invocada.</p>
        <p>No cae dentro de esa sanción porque mi drama es moralizador y predica precisamente las
          buenas costumbres. Poco importa que su asunto sea escabroso, como asegura el abogado
          asesor de la intendencia, que, por otra parte, incurre en lamentables confusiones, como
          más adelante demostraré.</p>
        <p>Asuntos escabrosos son todos los que aborda la literatura realista. Si yo ataco un vicio
          en Los invertidos debo, por fuerza, referirme a ese vicio. Cómo lo hago es lo que no
          parece comprender el escaso sentido crítico de la Intendencia. Me valgo para ello de
          procedimientos artísticos nobles, al punto de que el personaje central de la obra, Clara,
          es un tipo idealista que expongo como contraste ante los otros sujetos del drama y a fin
          de que el dolor trágico que sobre ella se cierne provoque reacciones saludables sobre la
          masa total de los espectadores.</p>
        <p>El abogado asesor de la Intendencia pretende que “debe impedirse el avance del realismo
          con todas sus impudicias”. Con esta frase, el <pb n="162"/> abogado informante prueba
          ignorar qué es el realismo. Estoy conforme con que debe impedirse la impudicia, sea cuando
          califica al idealismo o al realismo. Pero el realismo no es otra cosa que el sistema de la
          realidad aplicado en este caso a una obra de arte. Puede haber realismo. Por lo demás, es
          una obra de pura espiritualidad, puesto que “lo real” es tan solo la concepción personal y
          singular de cada observador. No sabemos qué es la realidad ni la verdad, desde que el
          poder perceptivo difiere de acuerdo con el temperamento, la condición intelectual y moral
          del filósofo o del escritor. De manera, pues, que condenar el realismo, así como lo hace
          el señor abogado informante, que no parece entender mucho de cuestiones de arte, equivale
          a rechazar en bloque toda la literatura que, desde Balzac a nuestros días, reacciona
          contra el falso sentimentalismo romántico de 1830. En cualquier caso, sería para mi un
          honor ser rechazado precisamente por realista y por un abogado que adolece el defecto de
          ignorar lo que es el realismo.</p>
        <p>III</p>
        <p>La ordenanza municipal invocada prohíbe las obras que atenten contra la moral y las
          buenas costumbres; pero no establece:</p>
        <p>1º cuál es la línea divisoria clara, de la moral y de la belleza artística. Si la comuna
          pretende velar por la moral pública debe saber establecer una diferencia de la mayor
          nitidez entre esos dos campos, cuyo límite impreciso no puede ser otro que la libertad de
          arte dentro de líneas simplísimas. Estas no son otras, sin duda, que el derecho de la
          especie a vivir y a evolucionar hacia ideales determinados por tendencias a veces
          divergentes y hasta antagónicas;</p>
        <p>2º cuál es la autoridad encargada de interpretar el límite en que una obra deja de ser
          bella o moral para ser inmoral o fea.</p>
        <p>Al no establecer esa autoridad, mal pueden erigirse en árbitros las autoridades
          políticas, pues ello importaría dejar en manos de hombres incompetentes la crítica
          estética y el derecho a juzgar de la moralidad o inmoralidad de una obra a personas
          completamente ajenas a tales funciones.</p>
        <pb n="163"/>
        <p>IV</p>
        <p>Por lo demás, Honorable Concejo, dados los argumentos que he expuesto, esa ordenanza
          solamente sirve para arbitrar recursos a la arbitrariedad, como lo prueba el hecho de
          habérseme prohibido la representación de mi obra <emph rend="italic">Los
          invertidos</emph>, fundándose en vaguedades como las que invoca el señor secretario de
          Higiene en su informe, de fojas… cuando asegura –no sé con qué títulos ni en nombre de qué
          epítomes preceptivas– que “el teatro debe ser de ensueño y de idealismo”, Shakespeare
          –salvando la distancia– opinaba precisamente lo contrario.</p>
        <p>No quiero terminar, Honorable Concejo, sin antes recordar que el artículo 198 de la
          ordenanza aludida prohíbe los espectáculos inmorales, sin referirse para nada a la calidad
          artística de las obras, cosa que parece olvidar la Intendencia y sus asesores, quienes hoy
          pretenden juzgar el drama Los invertidos, sentando cátedra de pedagogía artística; sendero
          por el cual llegarán mañana con espontánea facilidad a corregir a Ibsen, Brieux, Favre, o
          cualquier otro productor que señale nortes a la conducta social contemporánea.</p>
        <p>Por tanto, como lo tengo dicho, vengo a pedir a V. Honorabilidad:</p>
        <p>1º que se aboque de hecho el conocimiento de esta causa administrativa;</p>
        <p>2º que se pronuncie sobre el fondo de la cuestión, devolviéndome el derecho de
          representar mi drama <emph rend="italic">Los invertidos</emph>, contra lo resuelto por la
          Intendencia, por no caer bajo la sanción del artículo 198 de la ordenanza respectiva.</p>
        <p>Dios guarde al Honorable Consejo.</p>
        <p>J. González Castillo</p>
      </div>
      <pb n="164"/>
      <castList>
        <head>Personajes</head>
        <castItem>
          <role>Clara</role>
          <actor>Sra. Blanca Podestá</actor>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Petrona</role>
          <actor>Sra. Aurelia Ferrer</actor>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Lola</role>
          <actor>Srta. Munter</actor>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Dr. Flórez</role>
          <actor>Sr. Eliseo Cordido</actor>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Perez</role>
          <actor>Sr. Elías Alippi</actor>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Fernández</role>
          <actor>Sr. Leopoldo Simari</actor>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>La Juanita</role>
          <actor>Sr. Arturo Calderilla</actor>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>La princesa de Borbón</role>c <actor>Sr. Bebé Sánchez</actor>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Emilio</role>
          <actor>Sr. Juan Pérez</actor>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Julián</role>
          <actor>Sr. Carlos Rodríguez</actor>
        </castItem>
        <castItem>
          <role>Benito</role>
          <actor>Sr. Alberto Ballerini</actor>
        </castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="act" n="1">
        <head><emph rend="bold">Acto Primero</emph></head>
        <stage><emph>Decoración: oficina particular en casa del doctor Flórez, lujosamente
            amueblada. En el ángulo izquierdo, gran balcón, a través de cuyas puertas vidrieras se
            verán los edificios del frente. En las paredes, colgados, cuadros y panoplias con armas
            diversas. A la derecha, mesa escritorio de las llamadas Ministros, con libros y papeles.
            Juego de oficina de marroquí. Estatuas. Una vitrina con utensilios de cirugía. Una
            biblioteca, etc. Es el atardecer de un día de primavera. Derecha e izquierda las del
            espectador.</emph></stage>
        <div type="scene" n="1">
          <head><emph>Escena I</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Julián, luego Petrona</emph></stage>
          <pb n="165"/>
          <stage><emph rend="italic">Al levantarse el telón aparecerá Julián, joven de 16 años, hijo
              mayor del doctor Flórez, trabajando sobre la mesa-escritorio de la derecha. Simula que
              copia en limpio un informe pericial de su padre.</emph></stage>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Leyendo con dificultad)</emph>“El procesado Calixto, señor
              juez, según propia manifestación y según los antecedentes acumulados en autos,
              constituye uno de esos interesantes casos de inversión sexual que la patología ha
              definido ya exactamente en infinidad de obras sobre la materia. No aparecen en él,
              después de un prolijo estudio orgánico, las deformaciones fisiológicas que a tales
              casos, por excepción, caracterizan y que inspiró a los griegos el mito de
              Hermafrodita, pero sus hábitos, marcadamente femeninos, las sutilezas de su
              idiosincracia, sus mismas predilecciones por todas esas futilezas que constituyen el
              encanto de las mujeres, la inflexión de su voz, suave y acariciadora, la misma
              constante manifestación de vagas coqueterías femeninas, nos hacen pensar que estamos
              en presencia de uno de esos extraños fenómenos de desdoblamiento sensual, que, más que
              a una aberración del sexo, obedecen a una perversión del instinto, aguzada por el
              exceso de los placeres, la fragilidad de una insuficiente educación físico-moral y aun
              quizás, por las tendencias ancestrales de una herencia morbosa”.</stage>
            <p>¡Qué caso más raro!</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(A mitad de la precedente lectura habrá aparecido en escena
                Petrona, vieja criada de la familia del Dr. Flórez; empezará a arreglar las sillas y
                papeles de la oficina, pero atraída por el tono declamatorio de la lectura, se
                quedará suspensa de ella hasta su terminación. A Julián)</emph></stage>
            <p>¿Qué es eso, niño? ¿Algún discurso que está por decir?…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>No, ¡qué discurso!… ¡Es un informe de papá que estoy copiando!…</p>
          </sp>
          <pb n="166"/>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¡Ah!… Como tiene tantas palabras raras y no entendía ni jota, creía que un discurso…
              ¿Y pa qué es ese informe?…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Un informe médico sobre un asesino…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¿Sí?… ¿Algún loco?</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>No… peor que eso… un hermafrodita… ¿Usted sabe lo que es un hermafrodita?<stage
                type="inline"><emph rend="italic">(Leyendo)</emph></stage> Un “caso de inversión
              sexual con anestesia congénita”.</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Qué sé yo… Si no me habla en cristiano no le viá entender…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Pues un… cómo le diré… un individuo que es a la vez hombre y mujer…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¡Ah!… Un manflora… ¡bah!… He conocido a tantos… ¿Y cómo dice que le llaman a los
              manfloras?</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Hermafroditas… Invertidos…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Mafrodita… ¡Bah!… Los médicos y los procuradores siempre le han de inventar nombres
              raros a las cosas más sencillas… En mis tiempos se les llamaba mariquita, no más, ó
              maricón, que es más claro… Pa qué tantos términos… ¡Yo he conocido más de cien!…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>¿Usted?… ¿En dónde?…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>En donde ha e’ser, pues… en el mundo… Usted qué se cree: hay más de esos mafroditas
              que lo que parece, qué se figura… Mire: se lo voy a decir, sabe, pero no lo vaya a
              repetir, porque se podría saber… y el pobre pertenecía a la familia de su papá…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>¿De papá?…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Sí; de su papá… Usted sabe que yo estoy con la familia desde que su papá era asina,
              ¿no?… Y todavía más chico… Bueno… Y él tenía un primo, o qué se yo, que ya era mozo, y
              en la casa le llamaban Lilí… Ya murió el pobre… <pb n="167"/> Bueno… pues ese Lilí era
              lo mismo que una mujer, y tenía unos bigotes como de gringo… Siempre andaba con
              polvos, perfumes y abanicos… y a lo mejor lo veíamos vestido de mujer al muy
              sinvergüenza… todo ajustado y empolvado y con un polizón… ¡Ay, qué asco!… Que le
              aumentaba el bulto… así… como si juera de veras… ¡Me daba una rabia!…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Pero lo haría de broma…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Sí, bonita la broma… Fíjese, niño, que un día… cuando su abuelita tuvo a la niña
              Felisa, su tía, bueno, pues él se echó en cama y se puso a gritar también como si lo
              estuvieran degollando…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>¿Y por qué?…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Ahí verá, pues… Al muy chancho se le había antojado tener hijos también… ¡Qué
              cochino!… Tuvieron que echarlo pa’ que no diera escándalo… ¡Asqueroso!… Después lo vi
              pocas veces, hasta que según me dijeron se mató… Y mire lo que son las cosas, ¿no?…
              Casi todos los mariquitas que yo he conocido o he oído decir, han muerto lo mismo…
              ¡Como si juera un castigo de Dios!…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>¡Pobres diablos!… ¡Su vida es una aberración!… ¡Qué otro fin pueden tener!… ¿Y usted
              ha conocido algún otro de esos…mariquitas en la familia?…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>No… en la familia no… Pero eso sí, pa qué viá mentir… A casi todos los hombres que yo
              he criado o he visto criarse les gustaban las cosas de las mujeres… A su papá, no más,
              pa no ir más lejos… le gustaba jugar con las muñecas de las niñas, lo mismo que una
              mujercita… Si me parece verlo… Era apegao a las hermanas y a las tías, y mocito ya,
              más le gustaba salir con ellas que andar solo o con amigos… Tan distinto de ahora,
              ¿no?… que casi siempre sale solo… o con ese señor Pérez…</p>
          </sp>
          <pb n="168"/>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Un amigo de su infancia…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¡Bah! Me va a decir a mí… Estaban juntos en el colegio… Y era un peine, el tal Pérez…
              más sinvergüenza cuando muchacho…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Bueno, bueno… ¿Ya se va poner a hablar mal de Pérez, también?…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Yo no hablo mal de nadie… digo lo que sé…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Bueno… es lo mismo. Con su charla me ha hecho perder tiempo y no puedo seguir la
              copia… ¿Y mamá?…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Está arreglándose con la niña… creo que van a ir a comer a lo de su abuelita…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Sí; vamos a ir los tres… Yo terminaré esto mañana… o luego <stage type="inline"><emph
                  rend="italic">(Arregla los papeles del escritorio).</emph></stage></p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Y yo voy a sacudir un poco aquí… Pero no ve… ya han traído otra vez las revistas de
              la niña…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>¿Qué revistas?…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Estas de moda… ¿No está viendo?… La niña siempre me reta por esto…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>No; si estas no son de ella… Las debe haber traído papá…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¿Su papá?… ¿Y pa qué quiere modas de mujeres, su papá?…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Y qué se yo… Las habrá traído para Lola… Llévelas no más y no averigüe tanto, pues…
              En todo se ha de meter…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Está bien… ya me voy… ¡En todo se ha de meter!… Yo no me meto en nada, ¡oh! Pa qué me
              pregunta, también… <stage>(vase rezongando por izq.)</stage></p>
          </sp>
          <pb n="169"/>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head><emph>Escena II</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Julián solo</emph></stage>
          <stage><emph rend="italic"/> Continúa un rato escribiendo. Luego lee en alta voz como al
            principio</stage>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>“¡Las tendencias de una herencia morbosa!… Porque el vicio, explosión de instintos
              torturados, parece ser en estos casos, la herencia de vida, recibida en la sangre y
              transmitida de padres a hijos en una sucesión perpetua de amoralidades
              contradictorias. ¡Y es así como vemos al místico desatar en los sensualismos del hijo
              las propias concupiscencias domeñadas; al sensual prolongar la vehemencia de sus
              pasiones, en el ansia insaciable del hijo alcohólico, como si el fuego interno de la
              sangre exigiera la fuente refrigeradora de una sed eterna; al criminal desahogando en
              la impulsividad de sus instintos la larga serie de violencias recibidas en la heredad
              ancestral de toda una raza de perversiones morales, de reblandecimientos físicos, de
              refinamientos progresivos!… El fuego simbólico que consumió a Sodoma como una venganza
              del cielo, no es más, señor juez, que el fuego secreto, invencible, interno, que crea
              el fanatismo del místico, incita el ansia del sensualista, alimenta la sed del ebrio,
              arma el brazo del homicida, y termina con la raza en el agotamiento de las energías
              creadoras y reproductoras de la vida”. Es curiosa la teoría…</p>
          </sp>
          <pb n="170"/>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head><emph>Escena III</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Julián y Dr. Flórez</emph></stage>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Que habrá aparecido a la mitad de la lectura.
                Silenciosamente coloca su sombrero y su bastón en la mesa y se acerca a Julián por
                detrás).</emph></stage>
            <p>¡Muy bien!… ¿Has terminado ya la copia?…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>¡Ah!… papá… ¡Buenas tardes!… No; todavía no… Me entretenía en leerlo para dominar
              mejor tu letra…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Y la entiendes bien?</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Sí; en partes. Los términos técnicos no más me dan algún trabajo… ¿Aquí, qué
              dice?…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Señala).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Leyendo)</emph></stage>
            <p>“Anestesia congénita”… ¿Cómo has puesto?…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Lo mismo… Pero no estaba bien seguro…</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head><emph>Escena IV</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Dichos y Clara</emph></stage>
          <stage><emph rend="italic">Aparece Clara, peinada pero cubierta con un kimono de lujo,
              como quien se está haciendo su toilette de calle.</emph></stage>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(A Flórez)</emph></stage>
            <p>¡Ah!… ¿Estabas aquí?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Sí, acabo de llegar…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Como dijiste que no vendrías a cenar… yo había resuelto ir a casa de mamá… Te haré
              preparar la cena…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>No, no tengo apetito… No pensaba venir, pero como debo concluir ese informe y
              esperarlo a Pérez para ir al club, resolví venirme un rato a trabajar… No suspendas tu
              visita… Vayan nomás…</p>
          </sp>
          <pb n="171"/>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿No comerás, entonces?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>No, más tarde en el club…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Por qué no nos acompañas a casa de mamá?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Porque tengo que hacer, querida… Ya te lo he dicho: debo esperar a Pérez…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Bien… bien…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Y además terminar ese informe…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(A Julián)</emph></stage>
            <p>Y tú ¿por qué no te vas arreglando?</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Sí, ve a vestirte… Seguirás mañana… Si todavía falta algo…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Como gustes, papá… Voy a vestirme entonces… Con permiso</p>
            <stage><emph rend="italic">(vase izquierda).</emph></stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head><emph>Escena V</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Clara y Flórez</emph></stage>
          <stage><emph rend="italic">Flórez se sienta en el escritorio, hojeando los
            papeles.</emph></stage>
          <stage><emph rend="italic">Breve pausa.</emph></stage>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Y qué informe es ese que te trae tan preocupado desde hace unos días?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Es un informe médico sobre la responsabilidad criminal de un homicida… un desgraciado
              hermafrodita…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Un hermafrodita asesino!…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Sí, y asesino por celos… Es un caso interesante… Fue aquí en la calle Talcahuano…
              Mató a un compañero de pieza, estrangulándolo, porque el otro se casaba en esos
              días…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Qué atrocidad!… ¡Un hombre!… ¿Pero, y eso puede ser <pb n="172"/> un caso de
              irresponsabilidad?… ¿Puede darse el ejemplo de que un hombre sienta celos de otro por…
              por…?</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Sí, dilo no más… ¡por amor!… ¡Por un ciego y monstruoso amor homicida!…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Pero un hombre… ¿es posible, señor?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Tan posible como que todos los días, a cada momento la criminología encuentra esos
              análogos… Yo conocí uno, que le llamaban “La Robla”, joven y distinguido, que por
              desvíos de su… de su amante… otro hombre, se suicidó por asfixia después de haber
              tapado las hendijas de la puerta con recortes de folletín… ¡Un suicidio
              romántico!…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Pero, ¡Dios mío!… ¿Y puede esa aberración, esa monstruosidad echar raíces
              sentimentales en esa clase de individuos?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Como que aman con toda la fuerza invencible de instintos secretos, insospechados,
              hereditarios… Como que es una segunda naturaleza, tanto más poderosa en ellos que la
              propia, cuanto que es una naturaleza enfermiza, morbosa, que no pueden eludir; que han
              recibido con la vida y educado con el medio y refinado con el placer. Una especie de
              transfusión del sexo, de desdoblamiento nervioso que se manifiesta en casos, en
              momentos, en circunstancias especiales.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Pero no son acaso, seres monstruosos, deformes, esos desgraciados?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Los hay, pero muy escasos… excepcionalmente… Por lo general son individuos normales,
              aun más, vigorosos, varoniles, jóvenes, como el caso ese que estoy informando, que
              mató al otro con la simple fuerza hercúlea de sus manos… Individuos dotados de todas
              las cualidades viriles del hombre común, pero en quienes, precisamente, ejerce un
              atractivo poderoso la superioridad varonil física <pb n="173"/> o moral de otro
              congénere… Y cuando están bajo la acción del momento que llamaremos crítico, en la
              noche especialmente, se convierten en mujeres, en menos que mujeres, con todas sus
              rarezas, con todos sus caprichos, y sus pasiones, como si en ese instante se operara
              en su naturaleza una transmutación maravillosa y monstruosa… <stage type="inline"
                  ><emph rend="italic">(Como poseído).</emph></stage> ¡Es la voz de los ancestros,
              el grito del vicio, el llamamiento imperioso de la decadencia genésica, heredados en
              un organismo decrépito y gastado en su propio origen por la obra de un pasado de
              miserias materiales y anímicas!…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Hablas con un entusiasmo!…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Reaccionando. Con sonrisa nerviosa)</emph></stage>
            <p>Es verdad… Me entusiasmo… Me parece estar en la cátedra… ¡Es que son tan dignos de
              lástima esos desgraciados!…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>No veo la razón de esa lástima… Degenerados… para qué les necesita la sociedad… para
              qué…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¡Verdad!… Pero tú no puedes… ni debes comprender toda la miseria de esos infelices,
              todo el dolor que hay en el fondo de esas perversiones…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Y tú piensas demostrar su irresponsabilidad?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>No, no me corresponde… lo hago por puro diletantismo científico, ya que debo informar
              sobre el sujeto… Y además, no se si es por piedad, o por qué, siento una extraña
              simpatía, una especie de misericordiosa lástima por todos esos infelices… Y la pongo
              en práctica, tratando de favorecer su causa… ¡Al fin creo no hacer ningún daño en
              ello!… La justicia es la que resolverá… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Con
                  tristeza)</emph></stage> Además… hay una ley secreta… extraña, fatal, que siempre
              hace justicia en esos seres, eliminándolos trágicamente, cuando la vida les pesa como
              una carga… Irredentos convencidos… el suicidio es “su última, su buena evolución”…
              como diría Verlaine…</p>
          </sp>
          <pb n="174"/>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Desgraciados!… ¡Para qué preocuparse más de ellos!… ¿Vas a quedarte trabajando,
              entonces?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Sí… un rato… hasta que venga Pérez…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Hasta luego, entonces… Me iré a vestir…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Vete nomás… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Clara va hasta la puerta
                  izquierda. Allí se detiene. Mira un momento a su marido preocupado con sus
                  papeles, hace un gesto de desesperanza y sale. Flórez solo)</emph></stage> “¡El
              suicidio es su última, su buena evolución!”…</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="6">
          <head><emph>Escena VI</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Flórez, Fernández y Pérez</emph></stage>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Después de una breve pausa, apareciendo por
              derecha)</emph></stage>
            <p>El señor Pérez con otro señor…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Que pasen…</p>
            <stage><emph rend="italic">Se va por derecha Petrona y aparecen a los diez segundos
                Pérez y Fernández. Pérez es el prototipo del “oportunista”, elegante, desenfadado,
                causseur y espiritual. Viste de frac irreprochablemente. Fernández es el tipo del
                sportsman. Alto, atlético, vigoroso, viste con cierto elegante abandono. Habla
                pausadamente y como convencido de su fuerza física. En el fondo, sin embargo, no es
                más que un degenerado como los demás, que considera su vicio más bien como un adorno
                que como una calamidad.</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Apareciendo, precedido de Pérez)</emph></stage>
            <p>Hola, querido… ¿Trabajando?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Cómo te va?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Buenas tardes… Adelante… y tomen asiento… ¿A qué debo la sorpresa?…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>¿Sorpresa, dices?… ¿No lo esperabas a Pérez?…</p>
          </sp>
          <pb n="175"/>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Sí, realmente… La sorpresa me la da Fernández. ¡El hombre de los Sports!…
              Francamente, debe ser algo muy grave lo que le hace desertar a sus preocupaciones
              habituales, de la esgrima, la caza del pichón, el rowing y otras “animaladas” por el
              estilo, para venirse a meter en el aplastador ambiente de un gabinete de estudio…
              ¿Alguna consulta, no?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Pero no médica… ¡A éste ya no hay médico que lo cure… caso irremediablemente
              perdido!…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Y entonces?…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Una consulta… de honor…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Honor?… ¿Has dicho “honor”?…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Sí, de “honor”… con todas las letras… ¿Acaso estamos privados de honor los
              sportsmen?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Los “sportsmen” no… pero… los otros… en fin… Es realmente original el caso… A Flórez
              ha debido sorprenderle…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¡Bah! ¿Por qué?</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>No, si a este le ha dado por las ironías… <stage type="inline"><emph rend="italic">(A
                  Pérez)</emph>.</stage> Pero ten cuidado… ¿eh?… Mira que hoy he marcado 700 kilos
              de un puñetazo en el “Pushing ball”.</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Entonces, te sientas un poco más lejos, por si acaso…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Vamos a ver… que no corra sangre… ¿De qué se trata?</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>De una consulta de honor… ya te he dicho… Anoche, en el Club de Esgrima, Ricardo me
              ha ofendido, después de una discusión sobre el matrimonio…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Sobre el matrimonio?… ¿A qué tú te mostraste partidario del matrimonio?…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>No, precisamente yo sostuve la incompatibilidad de ciertos caracteres con el
              matrimonio… y agregué: que la <pb n="176"/> mujer antes de casarse debía someter a su
              prometido a todo un severísimo examen médico, fisiológico y moral, porque en la actual
              situación social hay un porcentaje enorme de amorales que, aun a pesar de su aparente
              virilidad, son incapaces para la vida integral…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Eso sostuviste tú?…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Eso… ¿No te parece bien pensado?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Admirable…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Muy sensato… ¿Y qué contestó Ricardo?…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Pues figúrate… una grosería… ¿Qué otra cosa podría contestar ese imbécil?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Pero al grano… ¿Qué te contestó?…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Que eso pensaba yo… porque yo era… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Con
                  misterio)</emph></stage> porque yo era… ¡un maricón!</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¡Qué barbaridad! … Y tú, claro, ¿te indignarías?…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>¿Que si me indigné?… Figúrate… Le metí debajo de una mesa de poker de un
              puñetazo…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Como para demostrarle que no eras tan maricón como él dice?…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Hazte cargo… Y hoy, apenas me había levantado a las 5, recibo la visita de Harris y
              de Lozano, que venían a pedirme satisfacciones…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Y se las diste?…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>No, estuve por sacarlos a patadas a los dos, pero me acordé que no tenía botines
              puestos… y opté por pedirles tiempo para elegir mis padrinos… Y este es el caso que te
              vengo a consultar… ¿Quién es aquí el ofendido? ¿Yo, que fui insultado? ¿O él, que
              recibió el guantazo?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Pues él, porque la ofensa ahí fue contundente…</p>
          </sp>
          <pb n="177"/>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>No, déjate de macanas… Que diga Flórez, ¿no soy yo el ofendido?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Hombre… en verdad… el dilema es escabroso… Los padrinos de Ricardo ¿qué dicen?</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Que el ofendido es él…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Lo que yo digo.</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Por qué?…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Ahí está otra ofensa… Porque, según Ricardo, él no ha dicho más que la verdad…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Ja… ja… ja…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>¿De qué te ríes?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>De lo gracioso de la respuesta… Original… hombre, original… No lo creía a Ricardo con
              tanto talento…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Y tú qué sostienes?…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Pues yo… que, si en razón, él cree haberme dicho la verdad… yo también creo haber
              hecho lo mismo… Porque el puñetazo fue también de veras…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Ja… ja… ja… Estupendo… hombre… estupendo…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Buen, déjate de pavadas y vamos a lo cierto… ¿Quién es el ofendido?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Los dos…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>No, es que yo necesito saberlo para la elección de armas, porque si me toca a mí,
              elijo la pistola…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿La pistola?... ja… ja…ja… No, hombre… eso no te corresponde… Mediando la ofensa que
              ha mediado, la pistola debe elegirla él…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Mira que te pego…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>No bromees… el caso es en realidad grave… No se trata <pb n="178"/> de un juguete.
              Fernández está en el deber de reparar la ofensa por las armas… Se lo exige el honor de
              él…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Y del género… neutro…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Aunque más no fuera que por eso… Y pasando al asunto… ¿No te sería lo mismo batirte a
              pistola que a sable?…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Sí; para mí es lo mismo…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Es que el sable… lo maneja mejor el otro… Pega cada sablazo…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Porque es de los tuyos…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Qué quieres… ¡Pertenecemos a la plana activa!…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Bueno; ¿en qué quedamos?… Responde tú…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Pues en que es necesario que nombres tus padrinos… ¿Ya los tienes?…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>No, pensaba nombrarte a ti… y a López…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Y a mí, por qué no?…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Pues por eso… Porque tú eres de la plana activa…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Bien… basta de ironías… Pues acepto… Esta noche nos veremos con López y los padrinos
              de Ricardo… Y a ver en qué termina esto…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Pues en una comida redonda… Porque, francamente, en estos casos el honor tiene que
              defenderse de los duelos… ¡Está fresco el pobre con tales paladines!…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Vamos, vamos, Pérez… Eres incorregible…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Puesta está más fresco si eres tú el que lo defiende…</p>
          </sp>
          <pb n="179"/>
        </div>
        <div type="scene" n="7">
          <head><emph>Escena VII</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Dichos, Petrona y luego Benito</emph></stage>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Desde afuera)</emph></stage>
            <p>¿Se puede?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Adelante…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Apareciendo)</emph></stage>
            <p>Hay un joven preguntando por el señor Pérez…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Por mi?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Usted le dijo que estaba aquí?…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Yo no… pero él sabe… y me dijo que le avisara que lo buscaban…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Pero no le ha dicho quién es?…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¡Ah! Sí, dice que es el ordenanza del club…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Del club?</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Ah… sí… es Benito… Ya voy…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>No te molestes… <stage type="inline"><emph rend="italic">(A Petrona)</emph></stage>
              Que pase nomás… Condúzcalo aquí</p>
            <stage><emph rend="italic">(Petrona sale).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(A Pérez)</emph></stage>
            <p>¿Qué ocurrirá?</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Alguna pavada de Benito… Ya sabes cómo es…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>¡Buen peine es el Benito ese!… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Aparece
                  Benito por derecha)</emph></stage></p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>¡Con permiso!…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Adelante…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>El señor Pérez… ¡Ah! Buenas tardes…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Buenas tardes… ¿Qué hay de nuevo?…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Este… que… ¿se puede hablar nomás?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Claro que se puede… Vamos a ver… ¿qué ocurre?…</p>
          </sp>
          <pb n="180"/>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>No, lo decía por si había oídos indiscretos… Como usted me ha recomendado tanto…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>No hay oídos indiscretos… Puedes hablar…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>No, es que sabe… La consigna es la consigna… Y yo he estado ocho años enganchado… y
              sé lo que es una consigna…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Bueno, hombre… ¿Acabarás?… ¿Qué es lo que te trae por acá?…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Con desconfianza)</emph></stage>
            <p>Que… al club, ¿sabe?… bueno… al bulín… han caído una punta de… niños… ¿sabe? Y a toda
              fuerza se han instalado allí… y se han puesto a tocar el piano, y a bailar… y dicen
              que se van a quedar a comer… Y como yo no tenía órdenes suyas…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>No importa… Son amigos… Nos esperan… No te alarmes por eso… Ya lo sabía…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>¡Ah! ¿Usted los había invitado?… Como no me dijo nada…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Pero hombre… ¿Habrá que enterarte de todo, ahora?… Vete nomás… Y vigila que no hagan
              daño…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Pierda cuidado…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>¿Con que estaban de farra?… ¿eh? Y no decían nada…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>No, de farra no… Teníamos una comida… y te íbamos a invitar, pero como estabas tan
              preocupado con tu duelo…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>¿Y quiénes son los que están?</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Emilio y unos cuantos amigos…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>¡Ah! Vea… se me olvidaba… Hay uno nuevo, ¿sabe?… vestido de mujer…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¡Cómo!… ¿Y quién es ese?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Un nuevo miembro de la cofradía… un socio nuevo… <pb n="181"/>
              <stage type="inline"><emph rend="italic">(A Benito).</emph></stage> Vete nomás… Ya
              estamos enterados…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Bueno… Con permiso ¿no? Y disculpen ¿no?… Pero como la consigna es la consigna… yo,
              ¿sabe?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Bueno, hombre, bueno… Ya lo sabemos… Lárgate, nomás…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Con permiso… Y buenas tardes…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Se va).</emph></stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="8">
          <head><emph>Escena VIII</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Dichos, menos Benito</emph></stage>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Dices que un nuevo socio?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Sí; es una conquista de Emilio… “La Princesa de Borbón”…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>¿El ratero ese?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>El mismo… Un lindo muchacho… Un efebo…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Pero un ratero…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Qué ratero ni ocho cuartos… Es un compañero… del vicio… Un digno cofrade… Y nuestro
              pecado ya sabes que es eminentemente democrático…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>En fin… si no es un compromiso…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Por el contrario… Es muy reservado… Y un rico tipo…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>¿Y dónde dice ese que están?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>En mi <term>garçoniere</term><note type="editor">domicilio de soltero aunque
                referenciado en la literatura como espacio para encuentros amorosos o
                sexuales</note>. Le llamamos el club, para disimular… pero es mi casa de soltero… Ya
              la conocerás…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Bien… se nos está haciendo tarde… y convendrá que solucionemos esto del duelo…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Sí, mira… Acompáñame hasta la casa de López… Es en <pb n="182"/> la otra cuadra… Te
              pones de acuerdo con él sobre la hora en que deben ver a los padrinos de Ricardo… y te
              dejo libre…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Eso es… ¿vamos, Pérez?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>No, yo no… Qué voy a hacer en lo de López. Te esperare aquí…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Aquí? ¿Solo?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Sí, así no te demoras…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Me parece bien… Será cuestión de diez minutos… Puedes entretenerte leyendo mi informe
              sobre el caso de la calle Talcahuano… Aquí lo tienes…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Perfectamente…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Vamos? Hasta luego… Quedas en tu casa.</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Adiós… Sibarita… corrompido…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Adiós… sportsman… atrofiado… ja…ja…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Mutis de Flórez y Fernández por derecha).</emph></stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="9">
          <head><emph>Escena<choice>
                <sic>XI</sic>
                <corr>IX</corr>
              </choice><note type="editor">Error en el original impreso.</note>.</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Pérez, luego Clara</emph></stage>
          <stage><emph rend="italic">Pérez queda un momento solo, hojeando los papeles y como
              leyendo sus párrafos. A poco entra Clara por izquierda. Va totalmente vestida, con
              exquisito gusto.</emph></stage>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Apareciendo, sin darse cuenta de que el que está en la sala
                no es su marido)</emph></stage>
            <p>¿Te parece que me queda bien este vestido?… <stage type="inline"><emph rend="italic"
                  >(Se mira a un espejo coquetamente. Pérez la observa con sorpresa un
                  momento).</emph></stage></p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Poniéndose de pie)</emph></stage>
            <p>¡Le queda a usted encantadoramente!…</p>
          </sp>
          <pb n="183"/>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Eh!… ¡Ah!… Pérez… Discúlpeme… ¡Creí que era Flórez! ¡Qué inconveniencia, Dios mío!…
              Si estoy loca… Discúlpeme, ¿no?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Por qué, Clara?… ¿Acaso no puedo yo también opinar sobre su elegancia?…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>No es por eso, precisamente… Pero mi pregunta… francamente… <stage type="inline"
                  ><emph rend="italic">(Ríe).</emph></stage> Me imaginé que estuviera Flórez solo…
              ¡Hace mucho tiempo que está usted aquí?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>No… Apenas un cuarto de hora…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Y Flórez?</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Salió con un amigo, para volver enseguida… Y yo le aguardaba…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿De manera que le ha dejado a usted solo?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Por lo visto no tanto… ¿Qué mejor compañía podía ofrecerme que la de usted?…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Pero es que esta compañía es puramente ocasional…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Ocasional?…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>O casual, si usted quiere… Porque supongo que no le habrá preparado mi marido este
              encuentro…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>No… pero me lo he preparado yo mismo… Hace tanto tiempo que busco y espero este
              momento…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Para qué?… ¿Para repetirme lo que tantas veces me ha dicho, inútilmente?</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Aunque más no sea que para eso… Se me ha hecho ya una necesidad el verla, el
              hablarle, aunque, como usted lo dice, inútilmente… Y ¿qué quiere usted? Busco
              satisfacer esa necesidad a pesar de su propia inutilidad… El náufrago también grita en
              la soledad de su abandono, el socorro que nadie ha de oír… Pero no deja de ser un
              consuelo para él su propio grito perdido…</p>
          </sp>
          <pb n="184"/>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Está usted poético, hoy…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Como siempre que la veo a usted, Clara… Creo habérselo dicho ya muchas veces… A pesar
              de su estado, no obstante su amistad con Flórez, yo la quiero a usted, Clara… por
              sobre todos los inconvenientes y los obstáculos… Y creo firmemente ser digno de
              usted…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Por lo que se hace usted indigno de mi marido… de su amistad.</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Tal vez… Si mi actitud entraña una ofensa para él… Pero… ¿acaso no es también él
              indigno de usted?… ¿No lo ha visto usted misma en su abandono, en su frialdad, en su
              desamor por la mujer que haría la felicidad y la gloria de otro hombre… en otras
              condiciones?…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Es posible que lo haya visto, por desgracia… Pero ello no puede hacerme faltar a mis
              deberes…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¡Y llama usted deberes a los prejuicios!… Cree usted cumplir con una sagrada
              obligación imponiéndose el sacrificio de sus sentimientos, de sus instintos, de su
              juventud, de su belleza, en obsequio de un hombre que no siente esos deberes, ni se
              impone esos sacrificios… ¿Qué mal denomina usted a su esclavitud y qué mal quiere
              usted a sus derechos!…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>No le negaré a usted que estoy esclavizada… como dice usted a mi resignación… pero
              ¿me puede indicar usted cuáles son esos derechos que yo no quiero?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Los que en el fondo de su alma usted misma cree sentir, no obstante el disimulo de
              sus palabras… Los que debe sentir usted a pesar de sus obligaciones, como mujer joven
              aun, bella, ilustrada, pletórica de vida, de esperanzas y de ilusiones… Los que debe
              sentir su amor propio herido y humillado por la indiferencia de un hombre que usted ha
              amado o creído amar cuando su ingenuidad no <pb n="185"/> la había hecho experimentar
              la verdadera pasión… La pasión que está usted hoy en la plenitud de sentir…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Va usted a concluir por convencerme…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¡Así lo espero, desde el momento en que usted medite un instante sobre su situación,
              ame más la vida, se rebele a los escrúpulos que usted misma se impone y comprenda toda
              la felicidad de un amor correspondido, pagado, gustado, que usted no ha podido gozar
              jamás!</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Y será usted quien me ofrezca toda esa dicha?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Yo, que la adoro…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>A pesar de… mi marido…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>A pesar de todo…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Y de mis hijos?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Sus hijos no pueden impedirle a usted sus derechos a la vida… <stage type="inline"
                  ><emph rend="italic">(Se arrima).</emph></stage> Sí, Clara… Correspóndame usted…
              Ámeme usted… Solo, libre, joven, yo soy su redención, Clara… ¡Y mi amor, quizás, el
              único medio que la libere a usted del naufragio total de su vida, a que la ha llevado
              el matrimonio con un hombre indigno de usted e indigno del sacrificio inmenso que
              usted le ofrece, gratuitamente!… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Va a
                  besarla).</emph></stage></p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Solloza y se deja abrazar)</emph></stage>
            <p>Con sus palabras no hace usted más que envenenar más mi espíritu…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¡Yo lo endulzaré con mis besos, Clara!…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Desde afuera)</emph></stage>
            <p>Pérez… ¿estás ahí?…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Ay!… Flórez…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Huye por izquierda).</emph></stage>
          </sp>
          <stage><emph rend="italic">Pérez va a sentarse serenamente donde estaba.</emph></stage>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¡Aquí estoy, hombre!…</p>
          </sp>
          <pb n="186"/>
        </div>
        <div type="scene" n="10">
          <head><emph>Escena<choice>
                <sic>10</sic>
                <corr>X</corr>
              </choice><note type="editor">Error en el original impreso.</note>.</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Pérez y Flórez</emph></stage>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(A Flórez, que aparece)</emph></stage>
            <p>¡Cómo!… ¿Tan pronto?</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Sí… no lo encontramos… Y hemos quedado con Fernández en vernos en el Club de esgrima
              a las doce… ¿Qué tal?… ¿Qué te parece el informe?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¡Admirable!… ¡Muy interesante!…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Verdad?… Es mi opinión leal y franca… ¿Has leído ese párrafo sobre el determinismo
              hereditario?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Si; muy original…</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="11">
          <head><emph>Escena XI</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Dichos, Clara, Julián y Lola</emph></stage>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Desde afuera por izquierda)</emph></stage>
            <p>¿Se puede?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Adelante</p>
          </sp>
          <stage><emph rend="italic">Entra Clara seguida de Julián y Lola, de 14
            años.</emph></stage>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Buenas noches… ¿Cómo está usted, Pérez?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>A sus órdenes… Señora…</p>
          </sp>
          <sp who="#lola #julian">
            <speaker>Lola y Julián:</speaker>
            <p>Buenas noches, señor Pérez…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Cómo están?</p>
            <stage><emph rend="italic">(Saludos con Julián y Lola).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Ya se van?…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Ya… Se nos ha hecho tarde… ¿Tú vas a quedarte mucho tiempo acá todavía?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>No; un momento nomás… Nos vamos con Pérez…</p>
          </sp>
          <pb n="187"/>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Bueno… Hasta luego, entonces…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Adiós, señor Pérez…</p>
          </sp>
          <sp who="#lola">
            <speaker>Lola:</speaker>
            <p>Adiós, señor… Hasta luego, papá…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Hasta luego…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Flórez sale primero hasta la puerta, dando la espalda a
                Pérez)</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Adiós, Pérez…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Le da la mano que Pérez besa con fruición a espaldas de
                Flórez. Salen por derecha Clara, López y Julián).</emph></stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="12">
          <head><emph>Escena XII</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Pérez y Flórez</emph></stage>
          <stage><emph rend="italic">Pérez queda un instante en el escritorio en la misma posición
              de antes. Entra Flórez.</emph></stage>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Quedamos solos… Y ahora… la luz estorba… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Va
                  a la llave del plafonier y lo apaga. La escena queda solamente iluminada por la
                  tenue luz verde de la lámpara que está sobre la mesa).</emph></stage> ¡Oh!… La
              luz… ¡Qué extraño efecto tiene en mi la luz!… <stage type="inline"><emph rend="italic"
                  >(Va a la ventana y la abre de par en par. Por ella se ven afuera las luces de los
                  edificios).</emph></stage> Y que entre ahora la noche… la noche con todo su
              misterio… con toda su sombra… ¿Qué lees?… ¿Mi informe?… <stage type="inline"><emph
                  rend="italic">(Se acerca por detrás a Pérez. Inmutado totalmente como si sufriera
                  en ese instante una rara metamorfosis del carácter. Leyendo por sobre el hombro de
                  Pérez).</emph></stage> “La noche parece infundirles una nueva vida, como si en el
              misterio de su sombra se operara en sus organismos una transfusión milagrosa del sexo.
              Son, entonces mujeres, como en el día han sido hombres”. <stage type="inline"><emph
                  rend="italic">(Toma la cabeza de Pérez entre sus dos manos, acerca su boca a la de
                  aquel, con la intención de besarlo. Entre tanto cae el telón).</emph></stage></p>
          </sp>
          <pb n="188"/>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="2">
        <head><emph rend="bold">Acto Segundo</emph></head>
        <stage><emph>Decoración: sala de una garçoniere elegante. Puertas al foro derecha. A la
            izquierda, especie de apartament con un piano, divanes, confidentes, etc. En la lateral
            izquierda, puerta que se supone conduce a un dormitorio. En la sala, lujoso juego de
            sillas tapizadas, gran consola con espejo y útiles de belleza, rizadores, polveras,
            pinturas, etc. Todo el aspecto de la sala debe ser el de un camarín de artista de buen
            tono. El alumbrado, fuera del plafonier, debe ser compuesto por brazos eléctricos con
            lámparas de colores, azules, rojas, etc. Es de noche.</emph></stage>
        <div type="scene" n="1">
          <head><emph>Escena I</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Emilio, Princesa y Juanita</emph></stage>
          <stage><emph rend="italic">Al levantarse el telón, aparecerá Juanita, un jovenzuelo de 20
              años, de bello rostro y rasgados ojos, sentado al piano, ejecutando un tango. En
              escena Emilio, tipo de sinvergüenza elegante y Princesa de Borbón, otro invitado,
              bailando la danza con extremados movimientos. Pausa larga. La Princesa viste de mujer
              elegantemente, afectando todos los movimientos de una dama.</emph></stage>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Con exagerada voz femenina)</emph></stage>
            <p>No, che… así no me gusta. Vos lo bailás muy a lo negro, che… más elegante, más fino…
                <stage type="inline"><emph rend="italic">(Al que toca).</emph></stage> ¡Che,
              Juanita!… ¡Tocalo más lentamente!…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Así dan algunas vueltas).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>¿Así, te gusta?…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>¡Ay!… Así, así concibo yo el tango… Lentamente, voluptuosamente… más voluptuoso,
              cuanto más lento… Y el corte delicado, sutil, apenas insinuado… No esas compadradas
              brutales de los malevos… ¿Y a vos, che, Juanita?…</p>
          </sp>
          <pb n="189"/>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Saliendo del piano)</emph></stage>
            <p>Para mí es lo mismo… Eso depende del hombre con quien lo baile… ¿No te parece,
              Emilio?… El tango es el hombre, dirían los romanos si hubieran sabido bailar el tango…
              ¿No es verdad?…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>Tenés razón… Pero éste, delicada flor de invernáculo, prefiere lo suave a lo
              vehemente, lo sutil, a lo instintivo… Vos, en cambio…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>Yo, en cambio, estoy por lo verdaderamente varonil… lo violento, lo expresivo, hasta
              lo grosero… ¡Ay!</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>¡Ay!… ¡Quien hubiera nacido mujer! Decí mejor…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>No se quejen… que no tienen razón… Al fin y al cabo mejor que ser hombre o mujer
              solamente, es ser las dos cosas a la vez, y ustedes no se pueden quejar…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>Qué Emilio este… <stage type="inline"><emph rend="italic"
                >(Abrazándolo).</emph></stage> Mi maridito… Emilio…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>Avisá, che… Este es mío… ¿qué te has creído…? <stage type="inline"><emph
                  rend="italic">(Lo abraza).</emph></stage></p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>Vamos, vamos… déjense de pavadas… porque me parece que estamos perdiendo el tiempo
              aquí… Son las nueve y Pérez sin llegar… Y yo tengo un hambre…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>¿Y yo?…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>¿Por qué no le preguntamos a Benito? El debe saber a dónde ha ido su patrón…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>Eso es, llámenlo…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>Che… Benito… Benito… Vení un momento…</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head><emph>Escena II</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Dichos y Benito</emph></stage>
          <pb n="190"/>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Aparece por foro)</emph></stage>
            <p>¿Qué les pasa?</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>Decinos, ¿vos no sabes dónde estará Pérez?…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>A mí no me dice nunca donde va… ni yo se lo pregunto tampoco…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>Pero ¿no sabes si vendrá o no?… Hace más de una hora que lo estamos esperando…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Yo no sé… Si no lo saben ustedes…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>¡Vamos!… ¡Vamos!… ¿Qué manera de contestar es esa?… Contesta a lo que te preguntan de
              buenas maneras y te callas la boca en lo que no te importa…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>¡Epa!… Supongo que ahora no se creerá usted también mi patrón…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>Yo no soy tu patrón… pero puedo hacer que tu patrón sepa darte el castigo que
              mereces… Y basta… Vamos a ver… ¿a dónde ha ido Pérez?</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>No le digo que no sé…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>¿No sabes si anda con Flórez?…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Con él anda todos los días…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>¡Ah!… Entonces ya sé dónde está… Debe haber ido al duelo de Fernández…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>¿Era testigo él?…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>No… Pero habrá ido de mirón… Flórez es uno de los padrinos… <stage type="inline"
                  ><emph rend="italic">(A Benito).</emph></stage> Andá, nomás… ya no te precisamos…
                <stage type="inline"><emph rend="italic">(Benito sale).</emph></stage> Tipo más
              insolente éste…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>Como Pérez le ha dado tanta banca, haciéndolo su confidente… se ha puesto
              inaguantable…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>¿Pero entonces se baten nomás Ricardo y Fernández?</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>Sí. La cosa va de veras… Deben batirse mañana temprano en La Plata… y, precisamente,
              deben irse esta noche en el tren de la diez…</p>
          </sp>
          <pb n="191"/>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>Entonces, con razón no llega Pérez… Irá él también…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>Es lo más probable…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>Pues, entonces, no hay más que una solución.</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>¿Cuál?…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>Irnos a la estación y traérnoslo a Pérez…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>No, para eso nos vamos a la Policía y denunciamos el duelo… Y así matamos dos pájaros
              de un tiro… Evitar el lance y hacer quedar a los muchachos…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>Tres pájaros… Porque con ellos, tenemos programa esta noche…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>¡Magnífico!… Vamos entonces… Que no hay tiempo que perder…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>Che… ¿No te parece que me haga la toalet y les demos una sorpresa?…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>No hombre, no… Dejate de locuras… Hay que ser prudente… Además tenemos el tiempo muy
              contado… Iremos en auto… <stage type="inline"><emph rend="italic">(A
                Juanita).</emph></stage> Mandalo vos a Benito que traiga un taxi…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>Che, Benito… Llamanos un taxi…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>Mientras llega el coche me voy a arreglar un poco <stage type="inline"><emph
                  rend="italic">(se va al espejo y empieza a pintarse los ojos, labios,
                  etc.).</emph></stage></p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>Y yo voy a hacer lo mismo… Con el bailoteo me he despintado toda… <stage
                type="inline"><emph rend="italic">(Viéndose frente al espejo).</emph></stage>¡Ja ja…
              che!… ¡Qué ridículo!… ¡Fijate!… Parezco una de esas chinas endomingadas… se me ha
              chorreado todo el carmín…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>No te vas a exagerar el maquillaje… Porque ya sabes que a Flórez no le gusta eso…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>¡Bah! Y a mí qué me importa de Flórez… El hombre serio… ¡Hipócrita!… No hace más que
              andar disimulando <pb n="192"/> con su aspecto de sabio en conserva una cosa que todo
              el mundo sabe… ¡Rico tipo el Flórez ese!… Yo, ya hace tiempo que tiré la
              chancleta!…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>Pero tiene razón, hombre… Es un individuo de posición social, de vinculaciones,
              casado, con hijos… ¿Qué querés?… ¿que ande como vos por la plaza Mazzini o los kioscos
              de la calle Callao, buscando aventuras?…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>Che…che… Ya te pasaste… Yo no ando por la plaza Mazzini…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>Tiene razón, Juanita… Se es o no se es… Para qué tanta hipocresía… Yo también he
              tirado la chancleta.</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>¡Personaje social! ¡Bah!… ¿Y Nerón? ¿No era emperador y salía de noche a buscar
              hombres por la Vía Apia?… <stage type="inline"><emph rend="italic"
                >(Transición)</emph></stage> A mi me gustaría eso, che… qué querés… ¡Qué tiempos
              aquellos! ¡Quién fuera Heliogábalo, que entró triunfalmente en Roma montado en un
              enorme falo de mármol negro… así, che… Así… como un cilindro de yerba…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>¡Ja, ja!… Qué Juanita esta… ¡más corrompida!…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>¡Y vos!… ¡Flaca descalabrada!…</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head><emph>Escena III</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Dichos y Benito</emph></stage>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Por foro)</emph></stage>
            <p>Ahí está el auto…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>Bueno, vamos, muchachos… ¡Pero con orden, eh!… No sea el diablo que nos lleven
              presos…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>Vamos…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>Vamos…</p>
          </sp>
          <pb n="193"/>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>Del brazo… Como las grisettes de París <stage type="inline"><emph rend="italic">(Se
                  toman del brazo de Emilio y salen cantando una canzoneta).</emph></stage> Hasta
              luego, Benito.</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>¡Ah!, che… Si llegara a venir Pérez decile que hemos estado nosotros… Y que
              volveremos… Chao <stage type="inline"><emph rend="italic">(Mutis
              foro).</emph></stage></p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Solo. Viéndoles irse)</emph></stage>
            <p>¡Pedazos de maricones!… ¡Y vean cómo me dejan esto!… <stage type="inline"><emph
                  rend="italic">(Se pone a arreglar los muebles de la sala. Cierra el piano y
                  finalmente apaga la luz del plafonier. Cuando va a salir por foro entra
                  Pérez).</emph></stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head><emph>Escena IV</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Benito y Pérez</emph></stage>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Entrando)</emph></stage>
            <p>Benito…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>¡Señor!…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Estás solo?…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Sí, señor…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Quiénes eran esos que acaban de salir en un automóvil?</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Ese amigo suyo, don Emilio; otro que le llaman Juanita y el otro… Estuvieron
              esperándolo y como no venía se fueron…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿No sabes si volverán?…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Sí, dijeron que iban a volver más tarde y que le avisara a usted…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Bueno, mirá… Yo voy a hacer entrar a una dama aquí ahora, ¿entiendes?…</p>
          </sp>
          <pb n="194"/>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Sí, señor…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Bien; es necesario que no te vean, para lo cual no debes aparecer para nada por aquí…
              Y si vienen esos que acaban de irse o cualquier otro… les dices que yo no estoy y que
              no tienes orden de dejarlos pasar… Cierra la puerta…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Es que tienen llave…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Quién tiene llave?…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>El señor Flórez tiene… ese otro señor Emilio también…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Es verdad… Bueno… Flórez no vendrá porque ha ido a La Plata y en cuanto a Emilio, no
              me lo dejas entrar… Ya sabes… No estoy para nadie… ¡Ah!… Diles nomás que he ido a La
              Plata también con Flórez…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Muy bien, señor… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Suena un
                timbre).</emph></stage></p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Llaman?</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Sí, señor…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>A ver… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Sale afuera y entra).</emph></stage>
              Ahí está… Bueno, vete al fondo… Conforme entre, cierras la puerta… Vamos hombre…
              apúrate… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Salen por foro).</emph></stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head><emph>Escena V</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Pérez y Clara</emph></stage>
          <stage><emph rend="italic">Aparece a poco Pérez por foro seguido de Clara. Esta entra casi
              totalmente oculta la cara por la capa. Pasa con temor y desconfianza. Pérez la trae de
              la mano.</emph></stage>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Aquí no hay temor… Estamos absolutamente solos… <stage type="inline"><emph
                  rend="italic">(Cierra la puerta).</emph></stage></p>
          </sp>
          <pb n="195"/>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿No hay sirvientes, ninguna otra gente que pueda?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Nadie absolutamente, mi bien… Tengo un solo criado y a ese lo he licenciado por hoy…
              Pero descúbrase… descanse… <stage type="inline"><emph rend="italic">(La ayuda a
                  quitarse la capa y el sombrero. Clara observa con recelo los detalles de la
                  escena).</emph></stage> Aquí ya no debe haber otro misterio que el de nuestro
              amor… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Se sienta a su lado y le toma las
                  manos que besa con pasión).</emph></stage> Estas agitada, trémula…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Sí… siento no sé qué extraño escalofrío… Y he sufrido más en el segundo que tardé en
              transponer el umbral de la puerta que en toda la lucha de ideas y de dudas que sostuve
              por el camino…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¡Pobre amor mío!... Lo creo… Y no hay duda que por mi espíritu mismo, más libre, más
              acostumbrado a su propia voluntad que el tuyo, pasa algo parecido… Una especie de vaga
              ansiedad.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>El pecado es cobarde…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>No, no hay pecado donde hay amor, Clara… Di más bien que es el momento, este instante
              de suprema felicidad tanto tiempo esperado, anhelado, entre la duda y el miedo… Di,
              dime que me quieres mucho, con toda tu almita, virgen todavía de un sentimiento
              verdaderamente hondo, y profundamente sincero…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Sí, Pérez… Se lo he dicho ya… El hecho mismo de arrostrar este momento se lo puede
              confirmar… Pero tengo miedo… No estoy tranquila…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Pero, ¿de qué?… ¿Dudas de la verdad de mi cariño, de la sinceridad de mi
              ternura?…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>No… No dudo… Pero, no sé… soy tan cobarde… Me parece que va a entrar Flórez, por ahí…
              que me miran mis hijos, que todo el mundo me ha visto llamar a la <pb n="196"/> puerta
              y entrar en esta casa, rara, sí, porque la encuentro rara, con todas esas cosas tan
              femeninas… En verdad, Pérez, dígamelo… ¿qué es esto?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Es mi casa, Clara… Mi garçoniere, como dicen los franceses… Aquí no entra nadie más
              que yo, y todo eso que te parece tan femenino no es más que el refinamiento con que me
              gusta vivir, haciéndome la ilusión de que, solo y triste, hay en esta casa de soltero,
              un espíritu femenino, delicado y culto, como el tuyo, que todo lo ordena, lo dispone y
              lo rige…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Pero… ¿aquí vienen otras mujeres?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Mujeres? No, mi bien… Absolutamente nadie y ésta es la primera vez que ese espíritu
              que la gobierna se encarna en tu cuerpo, admirable, de belleza y de amor…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Gracias, Pérez… Pero… qué extraño… qué miedo tengo…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Es la agitación… No tengas cuidado… Vas a reanimarte con una copita de Chartreuse… ¿o
              prefieres champagne?…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>No… Chartreuse no más…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Bien.</p>
            <stage><emph rend="italic">(Vase al foro izquierda y saca de una mesita que habrá allí
                una botella de Chartreuse con el que servirá dos copas. Entre tanto, Clara se
                paseará por la sala examinando los muebles. En la consola observará los lápices de
                pintura y demás chucherías que usaron Juanita y Princesa, con evidente
                inquietud).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Qué raro!…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Toma… esto te hará bien; te reanimará un poco… Ven… aquí… los dos juntos… Ya tendrás
              ocasión de familiarizarte con esta casa que encuentras tan extraña, porque es la
              primera vez que la visitas… Pero vendrás, vendrás otras veces, ¿verdad?…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Para tomar la copa se ha quitado los guantes que habrá <pb
                  n="197"/> dejado sobre la mesita. Devolviendo la copa).</emph></stage>
            <p>Gracias… Sí… tal vez… </p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Te sientes mejor?…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Sí… Reanima algo esto…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Más te reanimarás todavía al calor de mis ternuras… ¿verdad?… ¿Ya no sientes
              miedo?…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Discúlpeme, Pérez… Flórez ¿viene también a esta casa?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Sí… algunas veces a buscarme… ¿Pero a qué recordar a Flórez?</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Como nunca me ha dicho nada de esto!…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Es tan poco confidencial contigo, Flórez…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Y esta noche… ¿no vendrá?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>No… Cómo va a venir… Si está en La Plata… El duelo tendrá lugar mañana en las
              primeras horas… y además, aunque no estuviera allí, a mi casa solo viene conmigo… Por
              eso he aprovechado este día para citarte aquí… Por mi parte he hecho creer a todo el
              mundo en un viaje… de manera que jamás se podrá sospechar de nada… No temas, mi bien…
              Olvídate por un momento de todo y ten en cuenta que solo estas con el hombre que te
              quiere con toda tu alma y en el momento mismo en que con él vas a entregarte por
              completo a la dicha del amor y del placer, que, acaso, es la única razón de vivir la
              vida… Descúbrete Clarita… <stage type="inline"><emph rend="italic">(La empieza a
                  desnudar mientras la cubre de besos).</emph></stage> Así, así…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Pérez… ¡Por favor!</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Todavía, todavía recelas <stage type="inline"><emph rend="italic">(Poniéndose de pie
                  y yendo a la llave de las lámparas de colores).</emph></stage> Es la luz, la luz
              perversa y acusadora…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Da vuelta la llave, con lo que se apaga el plafonier y se
                encienden las de colores quedando la sala iluminada extrañamente).</emph></stage>
          </sp>
          <pb n="198"/>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Qué es eso?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Es la luz del amor… la luz buena que no denuncia y que no acusa… la luz del placer… Y
              ahora, mi bien, a mis brazos… a la dicha</p>
            <stage><emph rend="italic">(Confunde su boca con la de Clara, cuando el rumor de una
                discusión se oye afuera por la parte del foro. Clara salta
              sorprendida).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Eh!… ¿Qué es eso?… <stage type="inline"><emph rend="italic">(La discusión
                  arrecia).</emph></stage></p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Confuso)</emph></stage>
            <p>No sé… no sé… francamente… Tal vez el sirviente…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Observa por la puerta sin abrirla. Se oye más clara la
                discusión, como si pretendieran entrar).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Con energía)</emph></stage>
            <p>¡Pérez!… ¿A dónde me ha traído usted?… ¿Qué casa es esta?… ¿Qué discusión es
              esa?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>No sé, Clara… No me explico… Iré a ver…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>No… Antes ocúlteme usted… Usted me ha engañado… <stage type="inline"><emph
                  rend="italic">(Se oyen golpes y voces en la puerta).</emph></stage> ¡Ligero, por
              Dios!… ¡Pronto!…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Duda un momento)</emph></stage>
            <p>Sí… venga usted Clara… Y perdóneme… ¡Quién sabe!… Por aquí, por aquí…</p>
            <stage><emph rend="italic">(La conduce por izquierda).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Mi sombrero y mi capa…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Aquí… Aquí están.</p>
            <stage><emph rend="italic">(Clara entra por la puerta izquierda, que cierra detrás de
                sí. Pérez queda confundido en la escena, cuando entran a ella Juanita, Emilio, La
                Princesa de Borbón y Benito discutiendo).</emph></stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="6">
          <head><emph>Escena VI</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Pérez, Benito, Juanita, Emilio y la Princesa de
            Borbón</emph></stage>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Les digo que no está el patrón…</p>
          </sp>
          <pb n="199"/>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>Es lo mismo… Pedazo de bruto o no entendés… ¡Qué rico tipo!… <stage type="inline"
                  ><emph rend="italic">(Al ver a Pérez).</emph></stage> ¡Hola!… No ven muchachos…
              Aquí está el hombre.</p>
          </sp>
          <sp who="#perez #benito #juanita #emilio #princesa">
            <speaker>Todos:</speaker>
            <p>Hola, Pérez, etc…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Qué es eso?… ¿Qué escándalo es ese?…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>Nada, hombre… Si no que este pedazo de animal, que cada día está más bruto, no nos
              quería dejar entrar…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Como el señor me ordenó…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Bueno, basta… Vete al fondo nomás… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Mutis de
                  Benito).</emph></stage></p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>¡Ah! Pillo, ¿con que vos le habías ordenado?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Sí, yo se lo ordené, porque no tenía deseos de recibir a nadie hoy… Y ustedes bien
              podían haber tenido la prudencia de no entrar…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>¡Hombre! Si nos hubiera dicho la verdad no habríamos tenido inconveniente, no
              prudencia… Pero el imbécil ese nos dijo que no estabas y veníamos a esperarte…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Y no les dijo que yo estaba en La Plata?…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>Sí… pero como el duelo no se efectúa y nos hemos visto con los demás sabíamos que tu
              viaje era un cuento…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¡Eh!… ¿No se efectúa el duelo?…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>No, nosotros lo hemos impedido…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Pero ¿Y éste?… ¿qué viene a hacer éste aquí y así?…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>¡Hombre! ¿Te extraña?… ¡Pues está rico esto!… ¿Será la primera vez que viene
              así?…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>¡Jesús! ¿Qué ocurrencia?… Antiguos camaradas de colegio… ¿No te acuerdas cuando
              estábamos en el internado?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Bueno, hombre, basta, basta… La culpa la tengo yo… ¿Y se puede saber a qué
              vienen?…</p>
          </sp>
          <pb n="200"/>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>Pero ¿qué es eso, Pérez? ¿Qué te pasa?… ¿Acaso no venimos todas las noches?… ¡Hombre,
              te encuentro raro hoy!</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Sí… sí… Estoy con dolor de cabeza… y quiero acostarme… Hagan el favor… váyanse…
              mañana nos veremos…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>¿Que nos vayamos?… ¡Por qué!… Te acompañaremos, no faltaba más… Ahora vendrá Flórez
              también… Y él te curará…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Te quieres callar, imbécil?…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>¡Eh!…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Un instante)</emph></stage>
            <p>¿Dicen ustedes que vendrá Flórez?…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>Sí… ha ido hasta la comisaría con Fernández… Pero vendrá en seguida… ¿Por qué?…
              ¿También te parece raro que venga?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>No sé… Pero háganme el favor: váyanse, váyanse… porque de lo contrario los haré irse
              yo…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>No te enojes, hombre… Si no es para tanto… pero, verdaderamente, aquí hay algo de
              extraño…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>Claro… Aquí hay gato encerrado… ¿No ven?… ¿No se han fijado?… La luz verde… Nuestra
              luz…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>¡Acabáramos!… Con razón, tu afán por echarnos… ¿Tienes alguna bolada?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Pero no entienden?… ¿No les he dicho que se vayan?… ¿Cómo quieren que se los
              diga?…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>¡Adiós, mi plata!… Conque tenemos infidelidades, ¿eh?… Ya verás cuando lo sepa
              Flórez…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¡Pero te quieres callar pedazo de estúpido <stage type="inline">(Va sobre
                él).</stage>!</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>Pero, che… ¡Estas loco!… ¿Me vas a pegar ahora?…</p>
          </sp>
          <pb n="201"/>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Encontrando los guantes)</emph></stage>
            <p>Aquí está!… Aquí está el cuerpo del delito… ¡Y son de mujer!…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>¿A ver?… ¡Claro!… ¡Mujer!… Ahora me explico…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Dame eso… dame eso, o no respondo de mí… Y váyanse… váyanse… o los echo a patadas de
              aquí… Háganme el favor…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>No… no… primero tenemos que conocer a la dama… que salga… ¡que salga la dama!…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Coreando)</emph></stage>
            <p>¡Sí, que salga! ¡Que salga!…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Váyanse… les digo… váyanse… <stage type="inline"><emph rend="italic"
                  >(Llamando)</emph></stage> Benito… Benito…</p>
          </sp>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>Bueno, hombre… bueno… nos iremos. Vamos, muchachos… Dejémoslo solo al hombre con su
              prenda…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Entrando)</emph></stage>
            <p>Señor…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Acompaña a esos… señores a la calle…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>¿También esto?… Nos hace echar… ya verás… Ya verás… Se lo contaré todo a…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¡Pts!… ¡Basta, basta, basta!… ¡Váyanse!…</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="7">
          <head><emph>Escena VII</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Dichos, Flórez y Fernández</emph></stage>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Entrando seguido de Fernández)</emph></stage>
            <p>Buenas noches… ¿Detenida?…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Provocativo)</emph></stage>
            <p>Aquí está Flórez… Ahora… échanos a todos…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>¿Qué es eso?… ¿Hay cuestión hoy?…</p>
          </sp>
          <pb n="202"/>
          <sp who="#emilio">
            <speaker>Emilio:</speaker>
            <p>No, nada… sino que Pérez no está esta noche de humor para recibir visitas… y
              galantemente nos pide que lo dejemos solo…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>Sí, galantemente… a patadas…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(A Pérez)</emph></stage>
            <p>Sí, ¿estás descompuesto?</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Sí… un poco de dolor de cabeza… Me iba a acostar… y les pedía que me dejaran solo… Y
              no entienden… no entienden…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Tienen razón… Cómo te van a dejar solo, enfermo… Ahora te acompañaré yo… No se ha
              podido realizar el duelo y tengo toda la noche disponible… En casa me creen en La
              Plata…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Muchas gracias… Carlos… pero quiero estar solo… necesito estarlo…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>Mejor acompañado dirás… aquí está la prueba… ¡Un par de guantes de mujer!…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¡Eh!…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>Sí… tiene una dama encerrada y le estorbamos…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Una dama?... ¿Verdad, Pérez?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Sí… es verdad… ya que lo exigen, pero váyanse… Háganme el favor… Estoy en mi
              casa…</p>
          </sp>
          <stage>Flórez queda un momento confundido. Luego parece reaccionar, cuando le acosan
            Juanita y La Princesa, mostrándole la luz y los guantes.</stage>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Intrigante)</emph></stage>
            <p>¿No ve, Flórez, no ve?… Hemos encontrado estos guantes aquí, y a él encerrado…</p>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>Y con la luz de colores, encendida… En pleno idilio…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>¡Che, pero es verdad!…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Le habla al oído a Fernández y éste hace un gesto de
                comprensión).</emph></stage>
            <p>Sí… es verdad… Compréndame…</p>
          </sp>
          <pb n="203"/>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Trémulo de celos)</emph></stage>
            <p>¿Y no se puede ver a… esa… señora?</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>No…</p>
          </sp>
          <sp who="#fernandez">
            <speaker>Fernández:</speaker>
            <p>Vamos, Flórez… vamos… Quiere estar solo… Mientras medien mujeres en estas cosas
              estamos de más…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Perfectamente… Vamos…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Hace un gesto de terrible lucha interior y sale
                precipitadamente seguido de Fernández).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#princesa">
            <speaker>Princesa:</speaker>
            <p>Adiós, infiel… ¡adúltero!…</p>
          </sp>
          <sp who="#juanita">
            <speaker>Juanita:</speaker>
            <p>Cómo me encantan estas escenas de celos… vamos, Luisita.</p>
            <stage><emph rend="italic">(Salen del brazo).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Furioso a Benito)</emph></stage>
            <p>Pedazo de imbécil… Vete… cierra la puerta… ¡cretino!</p>
            <stage><emph rend="italic">(Benito se va por foro).</emph></stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="8">
          <head><emph>Escena VIII</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Pérez, luego Clara</emph></stage>
          <stage><emph rend="italic">Por un momento Pérez queda como anonadado por el conflicto.
              Luego reacciona. Va hasta la puerta. Se cerciora de que los otros han salido y corre a
              la izquierda</emph></stage>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Clara… Clara…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Se han ido ya?…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Sí… perdóneme… una imprudencia del sirviente…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Basta!… No necesito explicaciones… ¡Es usted un canalla!…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Pero, Clara…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Basta, le he dicho… ¿Por quién me ha tomado usted? Degenerado… He oído todo… He visto
              todo… ¡Puerco!…</p>
          </sp>
          <pb n="204"/>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Clara… voy a explicarle…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>No necesito… Déjeme usted pasar…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Puede verla Flórez…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡No me importa!… ¡Déjeme salir!…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Pero escúcheme, Clara… No he podido impedir…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Déjeme paso le he dicho!… ¡Asqueroso!… </p>
            <stage><emph rend="italic">(Le pega una bofetada y sale precipitadamente por foro, casi
                sollozando. Pérez queda como petrificado por la sorpresa).</emph></stage>
          </sp>
          <stage>Telón.</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act" n="3">
        <head><emph rend="bold">Acto Tercero</emph></head>
        <stage><emph>La misma decoración del Acto Primero.</emph></stage>
        <div type="scene" n="1">
          <head><emph>Escena I</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Clara y Petrona</emph></stage>
          <stage><emph rend="italic">Clara, sola, junto al escritorio revisa, de pie, una carpeta de
              papeles. A poco aparece Petrona trayendo una bandeja con una taza de
            té.</emph></stage>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Aquí lo tiene… calentito. <stage type="inline"><emph rend="italic">(Revuelve con la
                  cucharilla y prueba).</emph></stage> Está bien dulce, como le gusta…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Dejalo ahí…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Sin mirarla).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¡Ay! Fíjese… ¡Jesús!… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Recogiendo algunos
                  papeles que han caído).</emph></stage> Y luego que el señor no se enoje…</p>
          </sp>
          <pb n="205"/>
          <stage><emph rend="italic">Clara se deja caer negligentemente, como preocupada, sobre el
              sofá.</emph></stage>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Se le enfría…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Acercándole el té).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Llévatelo.</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Qué… ¿No lo toma áura?</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Ya se me ha pasado la gana…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¡Vaya!… Ta güeno… Pa qué irá a hacérmelo hacer entonces… </p>
            <stage><emph rend="italic">(En actitud de marcharse).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Espérate… Quiero preguntarte algo.</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Y diga…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Pero has de ser franca, completamente franca conmigo…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Me parece que siempre lo he sido. En eso no va a desconfiar de mí, creo.<stage><emph
                  rend="italic">(Deja el té sobre la mesa, como disponiéndose a
                escuchar).</emph></stage>Y diga, pues. Vamos a ver.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>No sabría explicarme bien… Tal vez sean aprensiones mías… No sé; pero tengo una duda
              que me trae intranquila. Y sobre eso quería interrogarte. Tú conoces a Carlos tanto
              como yo, más que yo tal vez: lo has tratado desde niño…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>De raro, nada… Al menos que yo sepa…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Antes… Antes no sería así, ¿no?… Claro…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¿Así, cómo?</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Digo… tan raro… A veces tan extraño…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Natural… Antes-antes no, claro.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Cuando mozo, ¿verdad?</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Ni cuando mozo ni cuando chico. Pero no es de ahora que está cambiando… Ha ido
              cambiando con la vida, como cambiamos todos… Como usted, como yo, bah!… Serio, sí,
              siempre lo ha sido.</p>
          </sp>
          <pb n="206"/>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Tú recuerdas de él cuando muchacho?…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¡Como pa no recordar! Esas cosas no se olvidan… Y cuanto más que yo, puede decirse,
              lo crié, usté sabe… Sabía ser una monada por lo cariñoso y correcto… La finada, que
              Dios tenga en su santa gloria, tenía una adoración ciega por él… Y lo mismo cuando
              mozo: lo más serio, lo más atento era. A mí entonces me sabía querer mucho. Y hasta me
              respetaba, pa qué voy a decir…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Qué vicios tenía cuando muchacho?…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¿Vicios?… ¡Ah, malhaya! ¡Ojalá y que todos fueran como él!</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Digo… vicios de jóvenes… En fin: gastador, paseandero… mujeriego… esas pavadas.</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Qué esperanza… ¡De adónde! Al contrario, si a la edá en que los mocitos de hoy en día
              ya están cansados del café y de las carreras <stage type="inline"><emph rend="italic"
                  >(Es un decir),</emph></stage> o de andar atrás de las malas mujeres… ¡qué! Si es
              pa jurar que él todavía sabía rezar el “Dios te salve” antes del acostarse… Tranquila
              podía estar su mama con las sirvientas… no había cuidado. ¡La única novia que le
              conocimos fue usté! Y eso…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Eso qué?… Habla sin miedo.</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Y… nada. Usté lo sabe mejor que yo, todo lo que hizo la finada pa resolverlo. Que no
              era él de esos que hoy en día en cualquier esquina no más le toman la palabra a una
              muchacha. Como decirle, pa que vea cómo era, que en la casa le sabíamos decir que su
              único vicio era su amigo Pérez…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Ya eran amigos, ¿verdad?… ¿Tú sabes cómo se conocieron?</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Y… ¡cómo iba a ser!… En la calle, en la escuela; no sé; como se conocen los
              muchachos. Sabían ser amigos en los pupilos y, natural, como lo pasaban siempre
              juntos, se hicieron tan íntimos. El Pérez ese sí que era el demonio: <pb n="207"/>
              peliador, bochinchero, sinvergonzote… de todo, perdonando la palabra. La finada no
              podía verlo por lo diablo. Pa ella, decir “ahí viene Pérez”, era decir “viene
              mandinga”. Sabía curarlo con agua bendita cuando lo véia.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Y cuando salieron de pupilos –claro– seguirían amigos…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Uf, como hermanos. La casa del uno era la del otro. Estudiaban juntos, pasiaban
              juntos, comían juntos casi siempre y muchas veces hasta dormían juntos… Ya le digo,
              como hermanos verdaderos. Pero yo, perdonando el agravio, nunca lo pude pasar al otro,
              usté lo sabe.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Sí… y a eso quería ir. Eso quería preguntarte. Ya me había dado cuenta yo hace mucho
              que tú pareces no querer a Pérez. Tendrás tus motivos…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Motivos… en fin, no sabría decir. Yo no sé si lo tomé entre ojos porque siempre me
              pareció que al fin lo echaría a perder al niño…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Pérez era un vicioso, ¿no?… Francamente…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Yo, francamente, vicios no le he conocido, pa qué decir… Pero los tendría nomás,
              porque era capaz de todo. Déase cuenta: a los diez años, ya sabía fumar; a los once,
              se escapaba del colegio; a los doce, tocaba la guitarra; a los trece, lo echaron de
              pupilo por no sé qué “moralidad”; a los catorce andaba por los bailecitos ya; y a los
              quince, a la criada de la casa le vino un hijo…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Ave María!</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>La verdad, señora. ¡A los quince, déase cuenta!</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Pero…vicios malos, decía yo…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¿Cómo malos?… ¿Y eso le parece bueno, entonces?</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Claro que no… Pero otros vicios, pregunto… ¿No dicen que hay no sé qué enfermedad, o
              costumbres, o vicios… no sé, entre hombres?… A eso me refería…</p>
          </sp>
          <pb n="208"/>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¡Ah!… yo de eso no sé nada… salvo que se refiera a…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p><stage type="inline"><emph rend="italic">(Rápidamente)</emph></stage> ¿A qué?
              habla…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Al primo de él… uno que le llamaban Lilí, que según las malas lenguas, le gustaban
              más los hombres que las mujeres…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Ah!… ¿Tenía un primo así?…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Sí, así era… y más asqueroso…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Y él… y Carlos… era… ¿así también? ¿Afeminado, cuando chico?…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¡Cómo!…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Así… que le gustaba las cosas de las mujeres…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Eso sí, pa qué negar… Siempre andaba con muñecas, trapitos y chucherías de las niñas…
              Güeno: también jué críao por las hermanas y las tías, muy mimoso y pollerengo… Después
              en el colegio, pareció componerse… y con ese amigo Pérez, se fue olvidando de todo…
              pero vicios, en fin, porquerías, yo no le he conocido…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Se oyen voces de Julián y Lola afuera).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Bueno… basta… nada más…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¿Por qué me hacía esas preguntas?… Hace unos días que todos me averiguan lo
              mismo…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Cómo, todos!… ¿Quién te ha averiguado?…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>El niño Julián me preguntó los otros días.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Eh! ¿El niño Julián?… ¿Has visto tú algo en el niño Julián que te parezca
              sospechoso?…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¿Yo? No… Dios me libre… El es muy hombrecito… pero me preguntó cuando estaba
              escribiendo ese discurso del padre…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p><stage type="inline"><emph rend="italic">(Suspirando)</emph></stage> ¡Ah!… Por
              curiosidad sin duda… Bueno, <pb n="209"/> vete… Lleva eso nomás… <stage type="inline"
                  ><emph rend="italic">(Petrona mutis por izquierda)</emph></stage> ¡Que no pueda
              una confiarse a nadie, Señor!… ¡Qué asco!… ¡Qué vergüenza!… <stage type="inline"><emph
                  rend="italic">(Aparecen por derecha Lola y Julián).</emph></stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="2">
          <head><emph>Escena II</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Clara, Lula <choice>
                <sic>Lula</sic>
                <corr>Lola</corr>
              </choice><note type="editor">Error en el original impreso.</note>y
            Julián.</emph></stage>
          <stage><emph rend="italic">Lola se dirige hacia Clara y la besa. Julián se saca el
              sobretodo y lo deja, con el sombrero y la vara, en la percha.</emph></stage>
          <sp who="#lola">
            <speaker>Lola:</speaker>
            <p>¿Tardamos?…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>No, hija mía… ¿Les ha ido bien?…</p>
          </sp>
          <sp who="#lola">
            <speaker>Lola:</speaker>
            <p>Lo más bien, mamita… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Se sienta a su
                  lado).</emph></stage> Nos hemos divertido en grande.</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>¡Ah! Sí… mucho. Yo, sobre todo.</p>
          </sp>
          <sp who="#lola">
            <speaker>Lola:</speaker>
            <p>Claro… Tú…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Qué?…</p>
          </sp>
          <sp who="#lola">
            <speaker>Lola:</speaker>
            <p>¡Cómo iba a divertirse! Si creo que no se ha dado cuenta de nada… Figúrate, mamá…
              ¡Qué papelón! ¡Ay! Yo estaba sofocada… pico a pico, sin separarse un minuto, con la
              pavota esa de Cándida…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Ah, sí?…</p>
          </sp>
          <sp who="#lola">
            <speaker>Lola:</speaker>
            <p>¡Los vieras!… Bueno… por algo se llama Cándida… aunque el cándido viene a ser él en
              ese caso…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Ya lo oyes, mamá… ¡No! Si chismosa no es…</p>
          </sp>
          <sp who="#lola">
            <speaker>Lola:</speaker>
            <p>¿Chismosa?… Bah, che… La que dice la verdad no miente… ¡Y por linda que es, al
              fin!</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿De modo que te has enamorado?…</p>
          </sp>
          <pb n="210"/>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>No, mamá… No estoy loco.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Loco?… ¿Y tú crees que enamorarse es estar loco?…</p>
          </sp>
          <sp who="#lola">
            <speaker>Lola:</speaker>
            <p>Tonto… Enamorarse no es estar loco… Es estar… como estás tú. ¡Ah! Mamá… Y abuelita lo
              ha notado, te prevengo…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>No. A abuelita se lo has hecho notar tú.</p>
          </sp>
          <sp who="#lola">
            <speaker>Lola:</speaker>
            <p>Bueno… pero lo notó después. Ya te hablará ella <stage type="inline"><emph
                  rend="italic">(A Clara).</emph></stage> Estaba lo más escandalizada…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Conque esas tenemos?... Bien… Yo arreglaré todo… Ahora hablaremos <stage
                type="inline"><emph rend="italic">(A Lola).</emph></stage> Y tú, a dormir, que has
              de madrugar para acompañarme a misa.</p>
          </sp>
          <sp who="#lola">
            <speaker>Lola:</speaker>
            <p>Mamá… si son las nueve apenas…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Vete. Tengo que hablar con tu hermano.</p>
          </sp>
          <sp who="#lola">
            <speaker>Lola:</speaker>
            <p>Hasta mañana.</p>
            <stage><emph rend="italic">(Le presta la frente).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Hasta mañana, hija. <stage type="inline"><emph rend="italic">(La
                besa).</emph></stage> Dios te guíe.</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Y no sueñes mucho…</p>
            <stage><emph rend="italic">(A Lola cuando va a marcharse).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#lola">
            <speaker>Lola:</speaker>
            <p>No… si sueño con ella, va a ser pesadilla…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Mutis).</emph></stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="3">
          <head><emph>Escena III</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Clara y Julián</emph></stage>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>¿Tienes que hablarme, dices?</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Sí… quiero preguntarte algo. Siéntate aquí, a mi lado.</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián</speaker>
            <p>Vamos a ver</p>
            <stage><emph rend="italic">(Pausa breve).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Con alguna vacilación al principio)</emph></stage>
            <p>Tú eres ya un hombrecito…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Vaya… al parecer.</p>
          </sp>
          <pb n="211"/>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Quiero hablarte seriamente, te advierto.</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Sí, mamá. Habla.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Ante todo, tienes que sacarme de una curiosidad. ¿Qué informe es ese que has estado
              copiando estos días para tu padre?</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>¿Por qué me lo preguntas?</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Una curiosidad mía. ¿Qué informe es?</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Es un estudio médico legal para un proceso… En fin, cosas de papá.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Sí… pero ¿de qué se trata?</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Y de eso: de medicina legal. Se refiere a un crimen. Pero, ¿por qué te interesa?</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Es un trabajo inmoral, ¿no es así?…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Inmoral… es decir… científico, en todo caso. Un trabajo científico como cualquier
              otro. No veo que tenga nada de inmoral. <stage type="inline"><emph rend="italic"
                  >(Pausa).</emph></stage> ¿Y era eso todo lo que querías preguntarme?</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Trata de hombres viciosos, verdad?</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Viciosos, es decir, según: enfermos, más vale; anormales. Es lo que sostiene papá;
              aunque fisiológicamente fueran normales esos desgraciados, y se considere su vicio
              como una simple desviación del instinto, eso mismo prueba su anormalidad, y por lo
              tanto, su relativa irresponsabilidad en ciertos casos, ya que el vicio, como toda
              aberración, es fatalmente anormal… Pero, no veo en qué pueda interesarte todo esto a
              ti, francamente.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Qué desdichados serán esos infelices!</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Hay que suponerlo…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Cuánta piedad, cuánto horror se inspirarán a sí mismos! ¡Desdichados!</p>
          </sp>
          <pb n="212"/>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Es decir… eso suponiéndoles conciencia moral, de lo que carecerán probablemente.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Tú crees?</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Yo supongo.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Es horrible…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Sí, mamá… Pero… te ruego, hablemos de otra cosa. ¡Si supieras tú todo el asco, toda
              la piedad, toda la vergüenza –al fin son hombres– que sentía por ellos al copiar el
              informe! Sólo por ser trabajo de papá pude terminarlo… Ya me imagino toda la
              repugnancia que sentiría él al escribirlo. Pero, al fin, es obra de piedad humana su
              defensa…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Sí, hijo mío… Sí, tienes razón. ¡Es repugnante, es repugnante todo eso! ¡Ah!
              desdichados, desdichados… ¡Y pensar en la amargura que sembrarán en sus hogares esos
              infelices! ¡Pensar en la ¡Qué escuela! ¡Qué ejemplo!… ¡Da horror el pensarlo: la
              pureza, la inocencia, recibiendo tal herencia!… ¡Oh, no! ¡No puede ser!…</p>
            <p>¡No puede ser!</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>¡Mamá!… Pero ¿qué te pasa?… ¡Te exaltas!</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Sí, hijo mío… ¡Es que es horrible!… ¡Una herencia de vicios, de miserias, de
              degeneración eterna!… ¡Pobres madres, pobres mujeres, pobres hijos!…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Me asustas, de veras…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>No, hijo mío, no… Yo… ¡Yo soy feliz, dichosa!… ¡Por ti! Porque eres bueno, puro…
              sano… ¡Ah!… ¡Pero me irrita, me subleva pensar en las asechanzas que puede tender el
              vicio en tu camino!… Pero, dime… ¿Tú has conocido a alguno de esos desgraciados?…</p>
          </sp>
          <pb n="213"/>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>¿Yo?…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Sí… por ahí… en el colegio… ¿no había ninguno?</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Sí… en todos los colegios hay alguno… en los internados especialmente… Pero… ¿por qué
              me preguntas eso?…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Por nada… por nada… He estado leyendo parte de ese informe… y he tenido miedo… ¿Para
              qué he de engañarte?…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>¿Miedo de qué?…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>De nada… ¿no te digo?… Aprensión nomás… Tú eres un hombre… un verdadero hombre… como
              yo te quiero… ¿verdad?…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Pero mamá… No te comprendo hoy…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Besándolo y acariciándolo).</emph></stage>
            <p>Sí… ¡qué tonta soy!… Vaya… Bésame… Besa a tu madre… ¡Ah!… Qué feliz… ¡Qué feliz soy
              contigo!…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Te aseguro que me asustaste un poco… Creí que se trataba de algo más grave…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>No… solo quería verte, hablar contigo, tenerte a mi lado… ¡Así!… Tú no sabes las
              angustias de una madre pensando en los peligros que rodean a sus hijos… en las
              miserias de las malas amistades… Pero por ti estoy tranquila… Tú eres bueno, bueno…
              ¿verdad?…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>Sí, mamá, por ti…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Lo besa).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Y ahora, déjame… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Se
                levanta).</emph></stage> Debo escribir unas cartas… Y tú… ¿Tú no has estudiado hoy,
              no?…</p>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>No he abierto los libros en todo el día… Hasta luego…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Hasta luego, hijo…</p>
          </sp>
          <stage><emph rend="italic">Mutis Julián hacia el interior. Se oye el timbre de la calle.
              Clara, luego de arreglarse bruscamente el cabello y enjugarse el rostro, vuelve al
              escritorio, toma la carpeta de papeles, la cierra y va a colocarla en la
              biblioteca.</emph></stage>
          <pb n="214"/>
        </div>
        <div type="scene" n="4">
          <head><emph>Escena IV</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Clara y Petrona</emph></stage>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Por foro)</emph></stage>
            <p>El mozo del club pregunta si no sabe dónde encontrará al señor a esta hora.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Qué quiere?…</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>No sé… Creo que trae una carta, pero no quiere dejarla.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Después de una breve vacilación)</emph></stage>
            <p>Hazlo pasar…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Mutis Petrona).</emph></stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="5">
          <head><emph>Escena V</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Clara y Benito</emph></stage>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Buenas…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Pase. ¿Qué deseaba?</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Yo, nada. Traía una carta pal dotor.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿De Pérez?…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Sí, señora.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Bueno… tendrá que dejarla, porque él no está.</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>A mí me han dicho que la entregue en propias manos.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Es lo mismo. Yo soy la esposa.</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Tanto gusto… pero es la orden.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Como guste… Si quiere dejarla, la deja.</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Y además, tengo de llevar la contestación, tengo. Así que si sabe dónde lo
              encontraré…</p>
          </sp>
          <pb n="215"/>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>No sé… Él ha dejado orden que si traían una carta de Pérez la dejaran… Pero si usted
              no quiere…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Perfectamente… Si usté m’ordena que se la entregue, yo se la entrego… perfetamente.
              Pero reclino las responsabilidades, reclino. Sírvase.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Abre la carta y la lee rápidamente).</emph></stage>
            <p>Está bien… Dígale que él no puede ir, pero que lo espera sin falta ¿Ha entendido?</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Perfectamente…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Y si le pregunta… Espérese un poco… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Abre un
                  cajón del escritorio y le da algún dinero).</emph></stage> Tome. Esto es para
              usted…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Tantas gracias…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Lo guarda).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Si le pregunta algo, usted le dice que estaba el doctor y que habló con él.
              ¿Entiende?</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Perfectamente…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Y ahora, dígame: ¿usted es capaz de hacer un favor?</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Yo soy capaz de todo, soy… pudiendo.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Yo le voy a pagar bien, pero usted tiene que decirme la verdad.</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Yo no engaño a las mujeres. Puede preguntar.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Dígame… ¿usted es ordenanza del club ese, no?</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Es decir… a las veces, porque también sé ser mayordomo y, asigún, secretario. Las voy
              de todo, las voy. Tanto pa un barrido como pa un friegado…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Ajá!… y… ¿quiénes van a ese club? ¿Qué hacen?…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Y… van los socios, van. Y ahí se reunen y la parlan… y… ¡yo qué sé, yo!</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Cómo qué sabe? Usted tiene que saber qué pasa allí. ¿Dígame, van mujeres?</p>
          </sp>
          <pb n="216"/>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>¿Por qué?…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿No van?</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Vea… <stage type="inline"><emph rend="italic">(En actitud de devolverle el
                  dinero).</emph></stage> Permítame, señora… Usté es muy capsiosa, es… Yo no puedo
              prestarme…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>No veo por qué… Yo le pregunto simplemente si van mujeres. Nada más sencillo que
              contestar sí o no. Con decir la verdad… Supongo que a usted no le vendrá mal ganarse
              unos pesos…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Es que según y cómo, según…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Pues, diciéndome la verdad. Yo le pagaré lo que quiera.</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Señora, yo, por mí, hablaría, ¿sabe?… pero… ¡no! Y últimamente, esas cosas puede
              preguntarlas a su marido, puede.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Un poco violenta, deteniéndolo)</emph></stage>
            <p>No, no… Permítame. Usted va a hablar, ¿Oye? Siéntese ahí.</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>No… si estoy bien de parado…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Le digo que se siente! ¿O no oye?</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>¡Qué calor!…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Aparte, sentándose en el borde de la silla).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Y va a hablar claro. Vea <stage type="inline"><emph rend="italic">(Abre el cajón del
                  escritorio).</emph></stage> Aquí hay dinero, le pagaré lo que pida si contesta
                bien.<stage type="inline"><emph rend="italic">(Saca un revólver y lo
                enseña).</emph></stage> ¡De lo contrario lo voy a hacer hablar yo!</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Señora… permítame… Haga el favor de no jugar con eso… <stage type="inline"><emph
                  rend="italic">(Aparte)</emph></stage> ¡Qué calor!</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Elija usted.</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Es que usted quiere comprometerme, quiere.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>No tiene nada que temer. Nadie sabrá nada.</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Vea, señora… Yo no tengo nada que ver con lo que pasa <pb n="217"/> allá… Yo cumplo
              con mi deber, y se acabó… Es que uno tiene que vivir de lo que puede, tiene; y no
              todos somos manates.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Eso no me interesa. Usted va a decirme qué pasa en el club ese; quiénes van; qué
              hacen ¿Mi marido va siempre?</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Y… seguro.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Y Pérez?</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Usté me hace hablar, me hace… ¡Vea!</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Contésteme.</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Y… más o menos.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Pérez vive ahí?</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Y… natural. Es su casa…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Y por qué le llaman el club?…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>¿Y?… será porque tiene socios… ativos y pasivos…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Eh!… ¿Van mujeres también?…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Y… más o menos… En fin, no se qué le diga, no se… Mujeres, alguna que otra bolada.
              Pero es raro. Anoche estuvo una de gran capelo.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Mujeres de mala vida serán, ¿no es así?</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Y… yo la vida no les conozco la vida.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Y qué hacen?</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>¿Cómo qué hacen?… ¡Cosas de mujeres! Claro, de mujeres de “upa”, claro…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿De upa?… ¿Y qué es eso?</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Mujeres fallutas, ¡bah!</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Explíqueme eso.</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Eh… ¡Hágase la inorante, sí! Hágase…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Explíqueme. No entiendo</p>
          </sp>
          <pb n="218"/>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Y… mujeres falsificadas, ¿no sabe?… Varones de ambos "sesos", como dicen…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Pero… de modo que… ¡No! Eso no es posible… ¡Usted miente!</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Señora… permítame… Yo no miento nada…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Pero… ¡Dígame! Mi marido… ¿Qué hace mi marido ahí?… ¿Qué hace?…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Y, señora… Son cosas de la vida… ¡Qué va a sorprenderse uno! Cada hombre tiene un
              vicio, tiene</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Pero… mi mari… ¿El doctor a qué va?… ¿Usted lo conoce?…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Hace rato</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Y a qué va… ¡Dígamelo usted. ¿ A qué va?… ¿Qué hace él ahí?</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Y señora… Usted ya me exige cosas que no puedo decir… Aunque las piense, ¿sabe?… El
              señor Pérez sabrá a qué va… Como van la Juanita y la Princesa… y… todas esas
              otras…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Entonces… él… el doctor… mi marido… también es de esos…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>¿Y?…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Y Pérez… Pérez es… e diga usted qué es el señor Pérez…</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Mire, señora… Ya que me ha hecho hablar… Para mi… el señor Pérez ese… es un piernum
              de la madona es… A mi me contrató cuando estaba de coscrito… ¡Era un rana!… Conocía a
              todos los minotauros… del cuartel, conocía…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Serenándose, muy fría).</emph></stage>
            <p>Esta bien. Tome.</p>
            <stage><emph rend="italic">(Le da dinero).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Yo espero que usté a mi no me comprometa…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Usted guardará muy bien de decir una palbra de esto a nadie</p>
          </sp>
          <pb n="219"/>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Descuide ¿Y qué le contesto?</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Eso: que lo espera aquí ahora, sin falta.</p>
          </sp>
          <sp who="#benito">
            <speaker>Benito:</speaker>
            <p>Perfectamente… Con permiso…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Mutis).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Con desesperación)</emph></stage>
            <p>¡Ah, señor, señor! ¡Qué miseria!… <stage type="inline"><emph rend="italic"
                  >(Pausa)</emph></stage> ¡Qué asco!… </p>
            <stage><emph rend="italic">(Arregla los papeles. Da un nuevo vistazo a la carta y la
                deja. Va a cerrar el cajón y ve el revólver. Lo toma, pensativa, y luego lo deja y
                cierra el cajón. Llama. Cierra la biblioteca. Oprime el botón y apaga algunas
                bujías, quedando la pieza sin más luz que la del escritorio).</emph></stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="6">
          <head><emph>Escena VI</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Clara y Petrona</emph></stage>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¿Llamó usté?</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Arréglame la cama.</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Está lista.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Se han acostado los muchachos?</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>La niña sí, hace rato. El niño estudia en su pieza.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Bien… Puedes cerrar y acostarte. Si llaman abrirá Julián. Buenas noches.</p>
            <stage><emph rend="italic">(Mutis).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Que descanse… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Al verla
                marcharse).</emph></stage> Está bueno… <stage type="inline"><emph rend="italic"
                  >(Golpeándose las narices con el índice derecho y como olfateando).</emph></stage>
              Aquí pasa algo… No, no me equivoco…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Mutis por izquierda hacia el interior.
              Pausa).</emph></stage>
          </sp>
          <stage><emph rend="italic">Aparece por foro, y como de la calle, Flórez. Parece preocupado
              y abatido. Vuelve el botón de la luz y se ilumina la pieza. Deja el sombrero y el
              bastón en la percha. Luego, lentamente, se quita el sobretodo y lo cuelga. Se acerca
              al <pb n="220"/> escritorio y con ademán lento se saca los guantes y los arroja
              negligentemente sobre aquel, advirtiendo entonces la carta de Pérez. La lee, con
              alguna sorpresa. Luego llama. Pausa. Se pasea por la habitación.</emph></stage>
        </div>
        <div type="scene" n="7">
          <head><emph>Escena VII</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Flórez y Petrona</emph></stage>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>¿El señor llamaba?</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Esta carta ¿cuándo la han traído?</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Ahora nomás, hace un momento.</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Abierta?</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Ah… eso yo no sé.</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿La señora se ha acostado?</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Creo que no… Ahora iba para allá…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Llámela y tráigame café.</p>
          </sp>
          <sp who="#petrona">
            <speaker>Petrona:</speaker>
            <p>Muy bien. <stage type="inline"><emph rend="italic">(Mutis).</emph></stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="8">
          <head><emph>Escena VIII</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Flórez y Clara, luego Petrona</emph></stage>
          <stage><emph rend="italic">Flórez, solo, se pasea breves instantes. Aparece Clara. Durante
              toda la escena hablará fríamente, lo mismo que él, pero sin
            provocación.</emph></stage>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Qué querías?</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Acabo de encontrar esta carta. ¿La has abierto tú?</p>
          </sp>
          <pb n="221"/>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Sí.</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Y por qué motivo?… ¿No tengo prohibido que se toquen mis cosas?… ¿O es deseos de
              fastidiarme?</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Absolutamente… Creí que podía ser de urgencia.</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Bien. Que esto no se repita.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¿Sólo para esto me llamabas?</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Nada más.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>De modo que puedo acostarme… Me siento un poco enferma.</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Puedes acostarte.</p>
            <stage><emph rend="italic">(Pausa larga).</emph></stage>
            <stage><emph rend="italic">Vuelve Petrona con el café. Lo deja y se
              marcha.</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Después de que Petrona se ha marchado)</emph></stage>
            <p>¿Me has oído?</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Qué sí, hombre. Puedes acostarte.</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Por lo visto, no te interesa saber lo que tengo siquiera.</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Lo supongo <stage type="inline"><emph rend="italic">(Revuelve el café y lo toma a
                  pequeños sorbos).</emph></stage> Lo de siempre.</p>
            <stage><emph rend="italic">(Pausa).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>Hasta mañana</p>
            <stage><emph rend="italic">(Sin mirarlo, muy fría).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Hasta mañana</p>
            <stage><emph rend="italic">(Mutis Clara).</emph></stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene" n="9">
          <head><emph>Escena<choice>
                <sic>XIX</sic>
                <corr>IX</corr>
              </choice><note type="editor">Error en el original impreso.</note>.</emph></head>
          <stage><emph rend="italic">Flórez y Petrona. Luego Pérez. Al final Clara.</emph></stage>
          <stage><emph rend="italic">Flórez, que ha tomado ya el café, parece meditar un instante.
              Luego, resolviéndose, toma los guantes, el sombrero y el bastón, se arregla y sale
              lentamente por foro. Hay una breve pausa y reaparece por foro Petrona en busca del
              servicio de café y se marcha con él hacia el interior. Apenas se ha hecho mutis,
              reaparece por foro Flórez, acompañado de Pérez.</emph></stage>
          <pb n="222"/>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Sí… Allá iba.</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Hombre… Cómo me has hecho llamar…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Yo?… Yo no te he hecho llamar…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Se sientan).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Cómo… ¿Pero no me has hecho decir tú que me esperabas?</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>En este instante recibo tu carta. Ahora mismo.</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Pues, ¡buen estúpido es el muchacho ese! ¡Vaya un modo de dar un mensaje!</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Bien. Eso aparte ¿Qué querías de mí?</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Nada absolutamente: hablar, charlar, nada más ¿Tu gente ha salido?</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Se han acostado. Clara está un poco enferma.</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Hombre… ¿Qué tiene?</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Tonterías; ganas de fastidiar.</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Está bueno.</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Respecto a ti, con franqueza, me extraña este repentino deseo de charlar.</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Hijo… Como saliste anoche así… en esa forma… Yo quería explicarte…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Mira… Lo de anoche prefiero que lo dejemos de lado. No comentemos lo que no merece
              comentario. Por lo demás, es asunto liquidado.</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Está bueno… ¿De modo que liquidado?</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Absolutamente.</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¿Y si yo te dijera que es una tontería?</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Hombre… tú puedes decir lo que quieras… Yo se a qué atenerme. Y… mira: francamente,
              es mejor que haya sucedido así. Es mejor, por mil motivos.</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Vamos a ver algunos.</p>
          </sp>
          <pb n="223"/>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Por mil motivos que son inútiles enumerar. Alguna vez tenía que terminar esto… era
              fatal. Es justo que yo que he sido eternamente una víctima de la fatalidad, la
              aproveche ahora para libertarme.</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Está bueno… está bueno. Continúa. <stage type="inline"><emph rend="italic"
                  >(Arrellenándose en el sofá, cruzado de piernas y mirando hacia el
                techo).</emph></stage></p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Había pensado no volver a verte después de lo de anoche, pero ahora cambié de opinión
              y, ya ves, iba a tu casa resuelto a terminar de una vez.</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>De modo que lo de anoche es sólo un pretexto…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Pretexto o no, estoy cansado. Esta miseria constante, esta ignominia de toda mi vida,
              es ya como un dogal que me oprime. Lo de anoche ha servido para aclararme muchas ideas
              y para hacerme ver hondo en mi propia conciencia…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Mira… es mejor que calles. Así… así resultas indigno, francamente, <stage
                type="inline"><emph rend="italic">(Acercándose a él y hablándole casi al oído, pero
                  con voz firme).</emph></stage> Resuellas por la herida… ¡Vaya! ¿O es que ahora vas
              a sentir celos como… ¡sí! como una mujerzuela vulgar?… Contesta.</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Cállate, cállate…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>No, contesta… ¿O es que nada vale para tí mi amistad de toda mi vida?… ¿O es que
              quieres olvidar ahora nuestras penas, nuestras alegrías, nuestras… miserias de veinte
              años?… ¿O es que quieres olvidarlo todo por un incidente vulgar, sin importancia?…
              Confiesa, confiésalo… ¿Tienes celos?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Sí… tengo celos… Tengo un asqueroso despecho, que a mí mismo me avergüenza pero que
              no puedo dominar… este vicio, esta aberración que es ya una segunda naturaleza en mí,
              empieza a tener su crisis y tú la has provocado… Desde anoche te tengo asco… y me lo
              tengo a mí mismo… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Llorando).</emph></stage>
              Soy un desgraciado…</p>
          </sp>
          <pb n="224"/>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Eres una criatura… Te creía un individuo superior capaz de levantarte sobre tu propia
              inmundicia… pero te veo empequeñecido como un… como uno de esos otros que tú mismo
              defiendes en tu informe…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Sí… y eso es lo que me da asco, y vergüenza, y rabia… Vete… y que no te vea más en mi
              vida…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>¡Bah!… ¿Y con eso creerás regenerarte?…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Sí… por mis hijos… por mi hogar…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Es tarde… Lo que se recibe con la sangre o se aprende en la niñez no se olvida ni se
              abandona sino con la muerte… Dejarás de verme a mí, pero no dejarás tu vicio… como yo
              no dejaré el mío… Y no habremos hecho nada más que cambiar de amante como las
              prostitutas…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Has envilecido mi vida… mi propia consideración…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>No, no he sido yo… Han sido sus padres… tus abuelos, tu raza… como tú mismo lo
              sostienes… Ha sido la escuela donde te educaron, la casa donde te criaron, los
              parientes que te mimaron… Yo… yo no he sido más que un instrumento de tu depravación,
              que a no haberlo, no te habría faltado nunca… Porque tu vicio es un mal genético…
              Independízate de mí y no conseguirás más que difundir tu deshonor… y envilecerte
              más…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>Vete… vete… No quiero oírte más… Soy menos que una mujer…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Sí… y así te he conocido y así te conozco… Como a una mujer…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Apaga la luz del centro).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¿Qué haces?</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>Volverte a la realidad de tu propia miseria, de nuestra propia miseria, que está en
              la sombra… hacerte olvidar de ti mismo, de esa hombría que quieres aparentar y que <pb
                n="225"/> no es más que el producto de la luz… Quiero impedir que te veas… que nos
              veamos…</p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>No… vete… vete…</p>
          </sp>
          <sp who="#perez">
            <speaker>Pérez:</speaker>
            <p>No, he dicho. No me voy… Quiero verte dócil, como lo has sido siempre, sumiso,
              femenino, que es tu verdadero estado… así… Que te olvides de que eres hombre y de que
              sea tu propia infamia, tu dicha en la sombra como es tu verdugo a la luz <stage
                type="inline"><emph rend="italic">(Lo acaricia).</emph></stage> Así… así… como lo
              eras cuando niño… y como lo serás toda tu vida ya, irredenta, inconvertible <stage
                type="inline"><emph rend="italic">(Se inclina sobre él hasta rozar su cuello con los
                  labios. Junto a la puerta, en la semioscuridad, ha aparecido la figura de Clara.
                  Viste un peinador blanco. Ansiosamente parece inclinarse a oír. A medida que el
                  diálogo parece ir culminando, ella con el brazo extendido, abre suavemente el
                  cajón del escritorio y saca el revólver).</emph></stage> No eres tú… Vuelve a ser
              el de siempre…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Se oye un beso largo y lento. Clara, con ademán rápido
                ilumina la habitación. Los dos, con asombro, quieren incorporarse).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¡Clara!</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <p>¡Miserables!… ¡Asquerosos!… <stage type="inline"><emph rend="italic">(Con ademán
                  rápido, irreflexiva, hace fuego sobre ambos. Pérez, herido, retrocede unos pasos.
                  Lanza un quejido apagado y cae).</emph></stage></p>
          </sp>
          <sp who="#florez">
            <speaker>Flórez:</speaker>
            <p>¡Clara!… ¡Qué has hecho!… ¡Mujer!</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Con gesto breve y enérgico, como una orden).</emph></stage>
            <p>¡Calla!… ¡Has sido tú! ¡Has sido tú!… Toma… <stage type="inline"><emph rend="italic"
                  >(Le da el arma).</emph></stage> Ahora… ahora te queda lo que tú llamas la última
              evolución… ¡Tu buena evolución! <stage type="inline"><emph rend="italic">(Flórez
                  recibe el revólver instintivamente, casi inconscientemente como si hubiera perdido
                  en ese instante de regreso a la realidad la noción de lo que pasa. Se oye, de
                  adentro la voz de Julián que llama: ¡Mamá! ¡Mamá! Al oírla Clara, insiste con
                  imperio)</emph></stage>. ¡Tus hijos!… ¡Pronto! <pb n="226"/> ¡Pronto!…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Flórez parece reaccionar. Hace un gesto de resolución súbita
                y sale precipitadamente por foro. Clara cae vencida, desfalleciente en una
                silla).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Entra azorado).</emph></stage>
            <p>¡Mamá! ¡Mamá!… ¿Qué hay? ¿Qué pasa?…</p>
            <stage><emph rend="italic">(Clara se incorpora y corre a abrazar a su hijo como para
                impedirle que avance. Se oye un tiro afuera por la parte de foro).</emph></stage>
          </sp>
          <sp who="#julian">
            <speaker>Julián:</speaker>
            <p>¡Mamá!…</p>
          </sp>
          <sp who="#clara">
            <speaker>Clara:</speaker>
            <stage><emph rend="italic">(Rompiendo en sollozos sobre el hombro de su
              hijo).</emph></stage>
            <p>¡Tu padre, hijo mío!… ¡Tu padre!…</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <trailer>Telón.</trailer>
    </back>
  </text>
</TEI>
